“Evet...”

Kaladin ceketinin geri kalanlarım çekip masadan alarak, devasa yeşil bir mücevheri ortaya çıkardı. Yumrulu ve kesilmemiş olsa da, mücevherkalp güçlü bir işsel ışıkla yanıyordu.

“Evet,” dedi Kaladin mücevherkalbi bir eliyle alıp Dalinar’ın önünde yere atarak. “Biz onu da sizin için hallettik, komutanım.” Bir göz kırpışı içinde yorgunluksprenle-rinin yerini şansprenleri almıştı.

Dalinar yuvarlanarak çizmesinin ucuna gelen mücevherkalbe dilsizce gözlerini dikti, ışığı neredeyse kör ediciydi.

“Aman, o kadar da melodramatik olma, köprücü,” diye seslendi Shallan. “Berrakbey Dalinar, biz yaratığı uçurumun içinde çoktan ölmüş ve çürür hâlde bulduk. Yü-cefırtınadan kurtulmak için onun üstüne tırmanıp, platonun kenarındaki bir çatlağın içine sığınarak yağmurların dinmesini bekledik. Mücevherkalbi çıkarabilmemizin tek nedeni yaratığın yarı yarıya çürümüş olmasıydı.”

Kaladin kaşlarını çatarak ona doğru baktı. Neredeyse anında tekrar Dalinar’a doğru döndü. “Evet,” dedi Kaladin. “Öyle oldu.”

O Shallan’dan çok daha kötü bir yalancıydı.

Amaram ve Navani en sonunda geldiler, biri öbürüne refakat etmek için geride kalmıştı. Shallan’ı görünce Navani’nin nefesi kesildi, sonra ona doğru koşarak sinirle hekimleri azarlamaya başladı. Saçının ve elbisesinin berbat durumuna rağmen, Kaladin’den çok daha iyi bir durumdaymış gibi görünen Shallan’m etrafında telaşla yaygara yapıyordu. Saniyeler içinde Navani, Shallan’ı açıktaki tenini örtmek için bir battaniyeye sardırmış, sonra Dalinar’ın yerleşkesinde Shallan’ın istediği sırayla sıcak bir banyo ve yemek hazırlanması için bir haberci göndermişti.

Dalinar kendini gülümserken buldu. Navani, Shallan’ın bunların hiçbirinin gerekli olmadığı konusundaki itirazlarını özellikle duymazdan geliyordu. Anne baltatazısı en sonunda dışarı çıkmıştı. Görünüşe Shallan artık bir yabancı değil, onun eniklerinden biriydi ve Navani’yle yavrularından birinin arasına giren adama ya da kadına ancak Chana yardım edebilirdi.

“Komutanım,” dedi Kaladin en sonunda hekimlerin onu masaya geri yerleştirmesine izin vererek. “Askerler ikmâl malzemelerini topluyor. Taburlar toplanıyor. Seferiniz?”

“Senin endişe etmene gerek yok, asker,” dedi Dalinar. “Senden şu hâlinde beni korumanı bekleyecek değilim."

“Komutanım,” dedi Kaladin daha da alçak sesle. “Berrakhanım Shallan orada bir şey buldu. Sizin bilmeniz gereken bir şey. Yola çıkmadan önce onunla konuşun.”

“Konuşurum,” dedi Dalinar. Bir an için bekledi, sonra elini sallayarak hekimleri uzaklaştırdı. Kaladin acil bir tehlike içindeymiş gibi görünmüyordu. Dalinar yanına yaklaşarak eğildi. “Adamların seni bekledi, Stormblessed. Onlar yemek yemediler, üçer vardiya nöbet tuttular. Eğer ben araya girmeseydim, onların yücefırtınanın sırasında bile uçurumların başında oturup beklemeye kalkacaklarından şüpheleniyorum.”

“Onlar iyi askerler,” dedi Kaladin.

“Daha fazlası var. Onlar senin geri döneceğini biliyorlardı. Onların senin hakkında bildiği ama benim bilmediğim şey ne?”

Kaladin Dalinar’ın gözlerinin içine baktı.

“Seni arıyordum, değil mi?” dedi Dalinar. “Bütün bu zaman boyunca, farkına bile varmadan.”

Kaladin başını çevirdi. “Hayır, komutanım. Belki bir zamanlar ama... Ben sadece sizin gördüğünüz şeyim ama düşündüğünüz şey değilim. Üzgünüm.”

Dalinar homurdanarak Kaladin’in yüzünü inceledi. Neredeyse düşünmüştü ki... Ama belki de değil.

“Ona neye ihtiyacı varsa ya da ne istiyorsa verin,” dedi Dalinar hekimler yaklaşırlarken. “Bu adam bir kahraman. Yine.”

Geri çekilerek köprücülerin başına üşüşmelerine neden oldu. Bu da, elbette ki, hekimlerin onları tekrar azarlamaya başlamasına neden oldu. Amaram nereye gitmişti? O daha birkaç dakika önce buradaydı. Shallan için olan tahtırevan gelirken, Dalinar takip etmeye ve Kaladin’in kızın bulduğunu söylediği şeyin tam olarak ne olduğunu öğrenmeye karar verdi.

♦

♦ ♦

Bir saat sonra, Shallan ılık battaniyelerden bir yuvanın içinde kıvnlmıştı, ensesindeki ıslak saçları çiçekli parfüm kokuyordu. Navani’nin elbiselerinden birini giymişti, onun için fazlasıyla büyüktü. Shallan kendisini annesinin elbiselerine bürünmüş bir çocuk gibi hissediyordu. Bu, belki de, tam olarak olduğu şeydi. Navani’nin ani şefkati beklenmedikti ama Shallan ona kesinlikle itiraz etmeyecekti.

Banyo muhteşemdi. Shallan bu kanepenin üzerinde kıvrılmak ve on gün boyunca uyumak istiyordu. Şu an için ise, bir sonsuzlukmuş gibi gelen bir süreden sonra ilk defa temiz, sıcak ve güvende olmanın belirgin duygusunun tadını çıkarıyordu.

“Onu götüremezsin, Dalinar.” Navani’nin sesi, Shallan’ın kanepesinin yanındaki masanın üzerinde duran Desen’den geliyordu. Shallan banyodayken onları dinlemesi için Desen’i gönderdiği için bir an bile pişmanlık hissetmemişti. Ne de olsa, ondan bahsediyorlardı.

“Bu harita...” dedi Dalinar’ın sesi.

“Sana daha iyi bir harita çizebilir ve sen de onu götürürsün.”

“O görmediği şeyi çizemez, Navani. Biz o yöne doğru ilerlediğimiz zaman, Ovalar’ın deseninin merkezini çizebilmesi için onun da orada olması gerek, bizim yanımızda.”

“Başka biri...”

“Bunu yapmayı başka hiç kimse başaramadı,” dedi Dalinar, sesi huşu içinde gibiydi. “Dört yıl ve bizim gözcülerimizin ya da haritacılarımızın hiçbirisi deseni göremedi. Eğer biz Parshendileri bulacaksak, ona ihtiyacım olacak. Üzgünüm.”

Shallan yüzünü buruşturdu. Çizim yeteneğini gizli tutmakta çok iyi bir iş çıkara-mıyordu.

"O korkunç yerden daha yeni geri döndü,” dedi Navani’nin sesi.

“Ben benzer bir kazanın olmasına izin vermeyeceğim. O güvende olacak.”

“Eğer hepiniz ölmezseniz,” diye tersledi Navani. “Eğer bütün bu sefer bir felaket olmazsa. O zaman her şeyim elimden alınacak. Yine.” Desen durdu, sonra kendi sesiyle konuşmaya devam etti. “Bu nokta onlar bir süre sarıldılar ve duyamadığım bir şeyler fısıldadılar. Ondan sonra iyice yaklaştılar bazı ilginç sesler çıkardılar. Ben o sesleri de...”

“Hayır,” dedi Shallan kızararak. “Fazla özel.”

“Pekâlâ.”

“Onlarla gitmem gerekiyor,” dedi Shallan. “O Harap Ovalar haritasını tamamlamam ve Fırtınamevki’yi antik haritalarıyla bağdaştırmanın bir yolunu bulmam gerek.”

Yeminkapısı’m bulmanın tek yolu buydu. Eğer Ovalar’ı harap eden şey her neyse onunla yok edilmediği varsayılırsa, diye düşündü Shallan. Ve, eğer bulacak olsam bile, açmayı başarabilecek miyim? Sadece Parlayan Şövalyeler’den birinin yolu açabileceği söylenirdi.

“Desen,” dedi hafifçe, bir kupa ısıtılmış şarabı kavramıştı. “Ben bir Parlayan değilim, değil mi?”

“Sanmıyorum,” dedi Desen. “Daha değil. İnanıyorum ki yapılması gereken daha çok şey var, ama emin olamıyorum.”

“Nasıl bilemeyebilirsin?”

“Parlayan Şövalyeler var olduğu zamanlar ben, ben değildim. Bunu açıklaması karmaşık. Ben her zaman vardım. Bizler insanlar gibi ‘doğmayız’ ve insanlar gibi gerçekten ölemeyiz. Desenler ebedidir, ateş gibi, rüzgâr gibi. Tüm sprenler gibi. Ancak ben bu durumda değildim. Benim... Farkındalığım yoktu.”

“Akılsız bir spren miydin?” dedi Shallan. “Resim çizdiğim zaman etrafımda toplananlar gibi mi?”

“Ondan daha azı,” dedi Desen. “Ben... Her şeydim. Her şeydeydim. Bunu açıklayamıyorum. Dil yetersiz. Sayılara ihtiyacım olur.”

“Mutlaka aranızda başkaları vardır ama/’ dedi Shallan. “Daha yaşlı Muğlaklar? O zamanlar hayatta olan birileri?”

“Hayır,” dedi Desen hafifçe. “Bağı tecrübe edenlerin hiçbirisi kurtulmadı.”

“Tek bir tane bile mi?”

“Hepsi öldü,” dedi Desen. “Bize göre, bu onların akılsız oldukları anlamına gelir, çünkü bir kuvvet gerçek anlamda yok edilemez. O yaşlı olanlar artık doğadaki desenler, doğmamış Muğlaklar gibi. Biz onları tamir etmeye çalıştık. İşe yaramıyor. Mmmm. Belki eğer şövalyeleri hâlâ hayatta olsalardı, bir şeyler yapılabilirdi...”

Fırtmababa. Shallan etrafındaki battaniyeyi iyice üzerine çekti. “Bütün bir halk tamamen mi öldü?”

“Sadece bir halk değil,” dedi Desen ciddiyetle. “Pek çok. O zamanlar aklı olan sprenler daha az bulunuyordu ve birkaç spren halkının üyelerinin büyük çoğunlukları bağlanmıştı. Çok azı sağ kaldı. Sizin Fırtmababa dediğiniz. Bazı diğerleri. Geri kalanları, binlercemiz, olay olduğu zaman öldü. Siz buna Hıyanet diyorsunuz.”

“Seni öldüreceğimden emin olmana şaşmamak gerek.”

“Bu kaçınılmaz,” dedi Desen. “Sen de eninde sonunda yeminlerine ihanet edecek, zihnimi yok edip, beni öldüreceksin; ama fırsat bedeline değer. Benim türüm fazla sabit. Biz her zaman değişiyoruz, evet, ama aynı şekilde değişiyoruz. Tekrar ve tekrar. Bunu açıklaması zor. Ama siz, siz canlısınız. Buraya, sizin bu dünyanıza gelmek için ben pek çok şeyden vazgeçmek zorunda kaldım. Geçiş... Travmatikti. Hafızam yavaş yavaş geri dönüyor ama fırsattan memnunum. Evet. Mitim."

“Sadece bir Parlayan yolu açabilir,” dedi Shallan, sonra şarabından bir yudum aldı. İçinde oluşturduğu sıcaklıktan hoşlanıyordu. “Ama neden ya da nasıl olduğunu bilmiyoruz. Belki ben açmaya yetecek kadar Parlayan sayılabilirim.”

“Belki,” dedi Desen. “Ya da sen ilerleyebilirsin. Daha fazlasına dönüşebilirsin. Yapman gereken bir şey daha var."

“Sözler mi?” dedi Shallan.

“Sen, Sözler'i söyledin,” dedi Desen. “Sen onları çok uzun zaman önce söyledin. Hayır... Eksik olan şey Sözler değil. Gerçek.”

“Sen yalanları tercih ediyorsun.”

“Miran. Evet ve sen bir yalansın. Güçlü bir yalan. Ama senin yaptığın şey sadece yalan değil. Doğru ve yalanın karışımı. Senin ikisini de anlaman gerekiyor.”

Shallan oturma odasının kapıları çarpılarak açılana kadar düşünceler içinde oturup, şarabını bitirdi. Adolin içeri girdi. Durdu, ona bakarken gözlerini kocaman açmıştı.

Shallan ayağa kalkarak gülümsedi. “Görünüşe göre ben düzgün bir şekilde...” Adolin bir kucaklamayla onu kavrarken sesi kesildi. Lanet. Halbuki çok da zekice bir espri hazırlamıştı. Bütün banyo boyunca onun üzerine çalışmıştı.

Yine de, sarılma güzeldi. Bu Adolin’in şimdiye kadar fiziksel olarak en cüretkâr hareketi olmuştu. İmkânsız bir yolculuktan sağ çıkmanın faydaları da vardı. Shallan kollarını onun etrafına doladı, üniformasının altındaki sırt kaslarını hissetti, kolonyasını içine çekti. Adolin birkaç kalp atışı boyunca onu tuttu. Yetmezdi. Başını çevirdi ve zorlayarak Adolin’i öptü, ağzı onunkinin üzerini kaplamıştı, sıkı sıkı sarılıyordu.

Adolin öpücüğün içinde eridi ve geriye çekilmedi. Neden sonra, mükemmel an sona erdi. Adolin onun başını ellerinin arasına aldı, gözlerinin içine baktı ve gülümsedi. Sonra onu bir diğer kucaklamayla kavradı ve o taşkın, keskin kahkahasını attı. Gerçek bir kahkaha, Shallan’ın o çok sevdiği.

“Neredeydin?” diye sordu Shallan.

“Birer birer öbür yüceprensleri ziyaret ediyor ve babamın son ültimatomunu veriyordum: Bu saldırıda bize katılın ya da sonsuza kadar İntikam Paktı’nı yerine getirmeyi reddedenler olarak bilinin,” dedi Adolin. “Babam bana yapacak bir şeyler vermenin dikkatimi... Ee, senden uzaklaştırmaya yardım edeceğini düşünmüştü.” Geriye doğru çekilerek Shallan’ı kollarından tuttu ve ona şapşal bir gülümseme gönderdi.

“Sana çizecek resimlerim var,” dedi Shallan sırıtarak karşılık verirken. “Bir uçu-rumşeytanı gördüm.”

“Ölü bir tane, değil mi?”

“Zavallı şey.”

“Zavallı şey mi?” dedi Adolin gülerek. “Shallan, eğer sen canlı bir tane görmüş olsaydın, kesinlikle ölmüş olurdun! ”

“Neredeyse kesinlikle.”

“Ben hâlâ inanamıyorum... Yâni, sen düştün. Benim seni kurtarmam gerekirdi. Shallan, özür diliyorum. Ben ilk önce babama koştum..."

“Sen yapman gereken şeyi yaptın,” dedi Shallan. “O köprünün üzerinde olan hiçbir kişi, babanın yerine bizden birini kurtarmanı istemezdi.”

Adolin ona bir kere daha sarıldı. “Eh, bunun bir daha olmasına izin vermeyeceğim. Benzer hiçbir şey olmayacak. Seni koruyacağım, Shallan.”

Shallan katılaştı.

“Senin bir daha zarar görmeyeceğinden emin olacağım," dedi Adolin şiddetle. “Babamı hedefleyen bir suikast girişimine yakalanabileceğin aklıma gelmeliydi. Bir daha asla öyle bir durumda olmayacağını garantileyeceğiz.”

Shallan ondan geriye çekildi.

“Shallan? Merak etme,” dedi Adolin. “Sana dokunamayacaklar. Seni koruyacağım. Seni...”

“Öyle şeyler söyleme,” diye tısladı Shallan.

“Ne?” Adolin elini saçlarının içinden geçirdi.

“Sadece yapma,” dedi Shallan titreyerek.

“Bunu yapan adam, kolu çeken, o öldü,” dedi Adolin. “Ondan mı korkuyorsun? O biz ondan cevaplar alamadan önce zehirlendi, gerçi onun Sadeas’ın adamı olduğundan eminiz, ama senin onun hakkında endişelenmene gerek yok.”

“Ben neyi istiyorsam, onun hakkında endişe edeceğim,” dedi Shallan. “Benim korunmaya ihtiyacım yok.”

"Ama...”

“Yok!” dedi Shallan. Nefesini alıp vererek kendisini sakinleştirdi. Uzandı ve Adolin’in elini tuttu. “Ben bir daha kafese konulmayacağım, Adolin.”

"Bir daha?”

“Bu önemli değil.” Shallan onun elini kaldırdı ve parmaklarını onunkilerin içine geçirdi. "Endişeni takdir ediyorum. Önemli olan tek şey bu.”

Ama ben senin, ya da başka herhangi birisinin, bana saklanacak bir şey muamelesi yapmasına izin vermeyeceğim. Asla, bir daha asla.

Dalinar çalışma odasının kapısını açarak ilk önce Navani’ye yol verdi, sonra onun arkasından odaya girdi. Navani huzurlu görünüyordu, yüzü bir maskeydi.

“Çocuğum,” dedi Dalinar Shallan’a. “Senden isteyeceğim biraz zor bir şey var.” “Ne isterseniz, Berrakbey,” dedi Shallan eğilerek. “Ama benim de sizden karşılığında isteyeceğim bir şey var.”

“Nedir?”

“Seferinizde size eşlik etmem gerekiyor.”

Dalinar gülümseyerek Navani’ye bir bakış attı. Kadın tepki vermedi. Duygularına ne kadar iyi hâkim oluyor, diye düşündü Shallan. Onun ne düşündüğünü hiç okuyamıyorum. Bu öğrenmesi faydalı bir beceri olurdu.

“Ben Harap Ovalar’m üzerinde antik bir şehrin kalıntılarının gizli olduğuna inanıyorum,” dedi Shallan tekrar Dalinar’a bakarak. “Jasnah onu arıyordu. O yüzden, ben de öyle yapmalıyım.”

“Bu sefer tehlikeli olacak,” dedi Navani. “Sen riskleri anlıyor musun, çocuğum?” “Evet.”

“İnsan yakın zamandaki çileni göz önüne alındığı zaman, bir süre için korunmak isteyeceğini düşünür,” diye devam etti Navani.

“Ee, ben ona öyle şeyler söylemezdim, yenge,” dedi Adolin başını kaşıyarak. “O böyle şeylerde biraz tuhaf.”

“Bu bir tuhaflık meselesi değil,” dedi Shallan başını yükseğe kaldırarak. “Benim bir görevim var.”

“O zaman izin vereceğim,” dedi Dalinar. O görevlerle ilgili olan her şeyden hoşlanıyordu.

“Bu harita," dedi Dalinar odayı aşıp, Shallan’ın uçurumların içinden geçen yolunu ayrıntılı olarak gösteren kırışmış haritayı kaldırarak. “Navani’nin âlimleri bunun ellerinde olan her türlü harita kadar isabetli olduğunu söylüyor. Sen bunu gerçekten de genişletebilir misin? Bütün Harap Ovalar’ın bir haritasını oluşturabilir misin?”

“Evet.” Özellikle de bazı ayrıntıları eklemek için Amaram’ın haritasından hatırladıklarını kullanacak olursa. “Ama Berrakbey, ben bir öneride bulunabilir miyim?” “Söyle.”

“Parshmenlerinizi savaş kampında bırakın,” dedi.

Dalinar kaşlarını çattı.

“Bunun sebebini kesin olarak açıklayamıyorum ama Jasnah onların tehlikeli olduklarını hissediyordu,” dedi Shallan. “Özellikle de Ovalar’ın içine götürmek için.

Eğer yardımımı istiyorsanız, eğer sizin için bu haritayı yaratmakta bana güveniyorsanız, o zaman bana bir tek bu noktada güvenin. Parshmenleri bırakın. Bu sefere onlar olmadan çıkın.”

Dalinar omzunu silken Navani’ye bir bakış attı. “Bir kere eşyalarımız toplandığı zaman, onlara gerçekten gerek kalmayacak... Sadece kendi çadırlarını kurmak zorunda kalacak olan subaylara rahatsızlık verir."

Dalinar düşündü, Shallan’ın isteğini değerlendiriyordu. “Bu Jasnah’nın notlarından mı geliyor?” diye sordu.

Shallan başını sallayarak onayladı. Neyse ki, yan taraftan Adolin de ekledi. “O bana da birazını anlatmıştı baba. Onu dinlemelisin.”

Shallan ona müteşekkir bir gülümseme gönderdi.

“O zaman öyle olsun,” dedi Dalinar. “Eşyalarını topla ve amcan Sebarial’a haber gönder, Berrakhanım. Biz bir saate kadar yola çıkıyoruz. Parshmenler olmadan.”

DÖRDÜNCÜ KISMIN SONU

ARA SÖZ

♦ '

♦ ♦

LHATİ ^ ESHONAİ ♦ TARAVANGİATÎ

r>%?

*

: . vi" v ‘

İSI

4..W .

Tebrikler,” dedi Birader Lhan. “Sen dünyadaki en kolay işi kapmayı başardın.” Genç ardent dudaklarını büzerek onu baştan aşağı inceledi. Belli ki kız yeni hocasının şişman, mahmur ve hafifçe sarhoş olmasını beklememişti.

“Beni... Atadıkları kıdemli ardent sen misin?”

“Benim atanmış olduğum,” diye düzeltti Birader Lhan bir kolunu genç kadının omzuna dolarken. “Senin nasıl resmî bir şekilde konuşacağını öğrenmen gerek. Kraliçe Aesudan etrafmdakilerin kültürlü olduklarını hissetmeyi sever. Bu onun da kendisini onların gıyabında kültürlü hissetmesini sağlıyor. Benim işim seni bu noktalar konusunda eğitmek."

“Burada Kholinar’da bir yıldan daha uzun süredir ardentlik yapıyorum,” dedi kadın. “Hiç de eğitilmeye ihtiyacımın olduğunu...”

“Evet, evet,” dedi Birader Lhan onu manastırın girişinden uzaklaştırırken. “Ben sadece, görüyorsun ki, üstlerin senin biraz fazladan yönlendirilmeye ihtiyacının olduğunu söylüyorlar. Kraliçenin maiyetine atanmak muhteşem bir ayrıcalık! Senin de bir miktar... Ee... Anladığım kadarıyla, ısrarla istemiş olduğun bir tanesi.”

Kadın onunla birlikte yürüdü ve her adımı gönülsüzlüğünü ortaya koyuyordu. Ya da belki de şaşkınlığını. Duvarlarında on lambanın olduğu yuvarlak bir oda olan Hatıralar Halkası’na girdiler, her antik Çağ Krallığı için bir taneydi. On birinci bir lamba Asude Saraylar’ı temsil ediyordu ve duvara yerleştirilmiş olan törensel büyük bir anahtar deliği de, ardentlerin sınırları kabul etmemelerinin ve sadece insanların kalplerinin içlerine bakmalarının gerekliliğini temsil ediyordu... Ya da öyle bir şeyleri. Eğer dürüst olmak gerekirse Lhan emin değildi..

Hatıralar Halkasından çıkınca manastır binalarının arasındaki üstü kapalı yürüyüş yollarından bir tanesine geçtiler, hafif bir yağmur çatılara serpiştiriyordu. Yürüyüş yollarının son ayağı, günyolu, Kholinar’ın harika bir manzarasını sunuyordu; ya da en azından açık bir günde. Bugün bile hem tapınak, hem de yüksek saray düz bir tepenin üzerine kurulmuş olduğu için Lhan şehrin büyük bir kısmını görebiliyordu.

Bazıları Yaradan’ın kendisinin Kholinar’ı kayalara çizdiğini, hünerli bir parmakla zeminin büyük parçalarını kesip çıkarmış olduğunu söylerdi. Lhan onun o zaman ne kadar sarhoş olduğunu merak etti. Ha, şehir güzeldi ama bu aklı tam olarak yerinde olmayan bir sanatçının güzelliğiydi. Kayalar yokuşlu tepeler ve derin yamaçlı vadiler şeklini almıştı ve taşlar kesildiği zaman, binlerce pırıltılı kırmızı, beyaz, sarı ve turuncu katmanı açığa çıkarmışlardı.

En görkemli kaya oluşumları Rüzgârbıçakları’ydı; devasa, dalgalı kaya sırtları şehrin içinden geçiyorlardı. Yanlan renkli katmanlarla harika biçimde çizgilenmiş olan sırtlar beklenmedik şekillerde bükülüyor, kıvrılıyor, yükseliyor ve alçalıyorlardı; sanki okyanustan dışarı sıçrayan balıklar gibiydi. Bütün bunların rüzgârların bu bölgeden esme şekli ile bir ilgisi olduğu söyleniyordu. Lhan’ın bunun ne olduğunu araştırmaya gerçekten de istiyordu. Bugün, yarın, bir ara.

Terlikli ayaklar parlak mermerin üzerine yumuşakça düşüyor, Lhan kıza yol gösterirken yağmurun sesine eşlik ediyorlardı; adı neydi onun? “Şu şehre bak,” dedi Lhan. “Oradaki herkesin çalışması gerekiyor, açıkgözlerin bile. Ayakkabıcıların ayakkabı yapması, camcıların cam yapması, fırıncıların... Fırın yapması? Yok, onlar ekmek yapıyordu. Hay Cehennem. Fırınları kim yapıyor o zaman?”

“Bilmiyorum,” dedi genç kadın yumuşak bir şekilde.

“Eh, bizim için bir önemi yok. Görüyorsun, bizim tek bir işimiz var ve bu da kolay bir iş. Kraliçeye hizmet etmek.”

“Bu kolay bir iş değil.”

“Ama öyle!” dedi Lhan. “Hepimiz aynı şekilde hizmet ettiğimiz sürece. Çok... Ee... Dikkatli bir şekilde.”

“Bizler dalkavuğuz,” dedi genç kadın gözlerini şehre doğru dikerek. “Kraliçenin ardentleri ona sadece kendi duymak istediği şeyleri söylüyorlar. ”

“Ah, işte biz de oraya geliyoruz, konunun özünde.” Lhan onun kolunu sıvazladı. Neydi onun adı? Lhan’a söylemişlerdi...

Pai. Pek Alethi gibi bir isim değildi; büyük olasılıkla bunu ardent yapıldıktan sonra seçmişti. Böyle şeyler olurdu. Yeni bir hayat, yeni bir isim, çoğu zaman da basit bir tanesi.

“Görüyorsun Pai,” dedi onun tepki verip vermediğini görmek için izliyordu. Evet, görünüşe göre Lhan ismi doğru hatırlamıştı. Hafızası güçleniyor olmalıydı, "işte üstlerinin de seninle konuşmamı istedikleri şey buydu. Onlar senin eğer düzgün bir şekilde yönlendirilmezsen, burada Kholinar’da bir parça fırtına koparabileceğinden korkuyorlar. Bunu kimse istemiyor.”

Lhan ve Pai günyolu boyunca başka ardentlerin yanlarından geçiyordu ve Lhan da onlara başıyla selam veriyordu. Kraliçenin çok sayıda ardenti vardı. Pek çok sayıda.

“Durum şu,” dedi Lhan. “Kraliçe... O bazen bir ihtimal Yaradan’ın ondan memnun olmadığından endişe ediyor.”

“Haklı olarak,” dedi Pai. “O...”    ~ ~

“Hişt, sus,” dedi Lhan irkilerek. “Sen sadece... Sus. Dinle. Kraliçe düşünüyor ki, eğer o ardentlerine iyi davranırsa, bu ona, tabiri caizse fırtınaları Yaradan ’ın lütfunu kazandırabilir. Güzel yemekler. Güzel cüppeler. Muhteşem odalar. Ne istersek onu yapmak için bol bol boş zaman. O doğru yolda olduğunu düşündüğü sürece bizler bu şeylere sahip olabiliyoruz.”

“Bizim görevimiz ona gerçeği vermek.”

“Öyle yapıyoruz!” dedi Lhan. "O Yaradan’m seçilmişi, değil mi? Kral Elhokar’ın karısı, o Harap Ovalar’daki kral katillerine karşı kutsal bir misilleme savaşına gitmişken, buradaki hükümdar o. Onun hayatı çok zor. ”

“O her gece ziyafet veriyor,” diye fısıldadı Pai. “Sefahate ve taşkınlığa batmış. Alethkar sürünürken o parayı boşa harcıyor. Taşra şehirlerinde insanlar açlıktan ölürken yiyeceklerini buraya gönderiyor, bunun ihtiyacı olan askerlere ulaştırılacak olduğu düşüncesiyle. Kraliçe ilgilenmeye zahmet edemediği için bunlar çürüyor.”

“Harap Ovalar’da bol bol yiyecekleri var onların,” dedi Lhan. “Orada onların kulaklarından mücevher akıyor. Ve burada da hiç kimse açlıktan ölmüyor. Sen abartıyorsun. Hayat güzel.”

“Eğer kraliçe ya da onun yalakalarından birisiysen öyle. O Dilencilerin Ziyafetleri’ni bile iptal etti. Bu tiksindirici.”

Lhan içten içe inledi. Bu kız... Bu kız zor olacaktı. Onu nasıl ikna edebilirdi? Lhan çocuğun kendisini tehlikeye atacak herhangi bir şey yapmasını istemezdi. Ya da, eh, onu. Özellikle de onu.

Sarayın muhteşem doğu salonuna girdiler. Buradaki oymalı sütunlar tüm zamanların en büyük sanat eserlerinden bir tanesi sayılıyordu ve insan geçmişi ta gölgegün-lerin ötesine kadar takip edebiliyordu. Zemindeki işlemeler ustacaydı, Ruhdökülmüş kristalden kurdelelerin altına yerleştirilmiş ışık saçan altınlar vardı. Zemin mozaiklerinin altından derecikler gibi akıyorlardı. Tavan da büyük ardent ressam Oolelen’in kendisi tarafından süslenmişti, doğudan esmekte olan bir fırtınayı betimliyordu.

Bütün bunların hepsi Pai’nin onlara gösterdiği hürmete bakılırsa, hendekteki krem de olabilirdi. O sanki sadece ardentlerin güzelliğin tadım çıkararak etrafta dolaşmakta olduklarını görüyormuş gibiydi. Ve yemek yiyerek. Ve Majesteleri için yeni şiirler yazarak; gerçi dürüst olmak gerekirse Lhan o türden şeylerden kaçınıyordu. Onlar işe benziyordu.

Belki de Pai’nin tavrı bir kıskançlık kalıntısından kaynaklanıyordu. Bazı ardentler kraliçenin kişisel seçilmişlerine gıpta ederdi. Lhan artık onun olan bazı konforları açıklamaya çalıştı; sıcak banyolar, kraliçenin kişisel ahırlarını kullanarak at gezileri, müzik ve sanat...

Pai’nin suratı her yeni maddeyle daha da karardı. Eyvah. Bu işe yaramıyordu. Yeni plan.

“Bu taraftan,” dedi Lhan kızı merdivenlere doğru yönlendirerek. “Sana göstermek istediğim bir şey var.”

Merdivenler sarayın derinliklerine doğru döne döne iniyordu. Lhan burayı seviyordu, her parçasını. Beyaz taş duvarlar, altın küre lambalar ve bir tarih. Kholinar hiçbir zaman yağmalanmamıştı. Hiyerokrasi’nin çöküşünden sonraki kargaşa sırasında bu kadere uğramamış olan çok az sayıdaki doğu şehrinden biriydi. Saray bir keresinde yanmıştı ama o yangın doğu kanadını yuttuktan sonra dinmişti. Rener’in mucizesi diyorlardı buna. Bir yücefırtınanın gelişi yangını söndürmüştü. Lhan oranın şimdi üç yüz yıl sonra hâlâ duman koktuğuna yemin edebilirdi. Ve...

Ha, evet. Kız. Merdivenlerden aşağı inmeye devam ettiler ve en sonunda saray mutfaklarına girdiler. Öğlen yemeği bitmişti, gerçi bu Lhan’ın geçerlerken tezgâhtan Herdaz usulü bir tabak kızarmış ekmek kapmasına engel değildi. Herhangi bir anda kendilerini acıkmış olarak bulabilecek olan kraliçenin gözdeleri için bol bol yemek Kazır olurdu. Düzgün bir dalkavuk olmak iştahı epey bir açabiliyordu.

“Beni egzotik yemeklerle mi kandırmaya çalışıyorsun?" diye sordu Pai. “Son beş yıl boyunca her yemekte sadece bir kâse haşlanmış tallew yedim, özel durumlar için bir parça meyve vardı. Bunlar beni baştan çıkarmayacak.”

Lhan olduğu yerde kaldı. “Sen ciddi değilsin, değil mi?”

Pai başıyla onayladı.

“Senin derdin ne?”

Pai kızardı. “Ben Feragat Vakfi’ndanım. Vücudumun fiziksel ihtiyaçlar olmadan nasıl yaşar tecrübe etmek istediğim için...”

“Bu benim düşündüğümden bile beter,” dedi Lhan, kızı elinden tutup mutfaklar boyunca çekerek. Arkaya yakın, dışarıdaki malzemelerin getirildiği ve çöplerin götürüldüğü servis avlusuna açılan kapıyı buldular. Orada bir tente tarafından yağmurdan korunmakta olan yenmemiş yemek yığınlarını vardı.

Pai’nin nefesi kesildi. “Bu nasıl bir israf! Sen beni buraya bir fırtına koparmamaya ikna etmek için mi getirdin? Tam tersini yapıyorsun!”

“Bütün bunların hepsini alan ve fakirlere dağıtan bir ardent vardı eskiden,” dedi Lhan. “Birkaç yıl önce öldü. O zamandan beri, bunu halletmek için diğerleri biraz çaba harcadılar. Fazla değil ama, biraz. Yiyecek eninde sonunda götürülüyor, çoğu zaman dilenciler karıştırsın diye meydana boşaltılıyor. O zamana kadar büyük ölçüde çürümüş oluyor.”

Fırtınalar adına. Lhan neredeyse onun kızgınlığının sıcaklığım hissedebiliyordu. “Şimdi,” dedi Lhan. “Eğer aramızda tek açlığı iyilik yapmak olan bir ardent olsaydı, onun ne kadar çok şey başarabileceğini bir düşün. Yahu, sırf boşa giden şeylerle yüzlerce kişiyi besleyebilirdi.”

Pai çürümüş meyve yığınlarına, şimdi yağmurdan mahvolmuş açık tahıl çuvallarına ateş püsküren gözlerle baktı.

“Şimdi,” dedi Lhan. “Gel bir de tersini düşünelim. Eğer bir ardent bizim sahip olduklarımızı elimizden almaya çalışacak olursa... Eh, ona ne olabilir?”

“Bu bir tehdit mi?” diye sordu Pai hafifçe. “Ben fiziksel zarardan korkmam.” “Fırtınalar adına,” dedi Lhan. “Bizim sana... Kızım, ben sabahları terliklerimi başka birisine giydirtiyorum. Kalın kafalı olma. Sana zarar verecek değiliz. Zahmete değmez.” Lhan titredi. “Sen buradan gönderilirsin, hızla ve sessizce.”

“Ben ondan da korkmuyorum.”

“Senin hiçbir şeyden korktuğunu sanmıyorum,” dedi Lhan. “Belki biraz eğlenmek dışında. Ama eğer sen buradan gönderilirsen, bunun kime ne faydası olur? Bizim hayatlarımız değişmez, kraliçe aynı kalır ve şuradaki bu yiyecekler de çürümeye devam eder. Ama eğer sen burada kalırsan, iyi bir şeyler yapabilirsin. Kim bilir, belki sen örnek davranışın hepimizin ıslah olmasına yardımcı olur, hı?”

Lhan onun omzunu sıvazladı. “Birkaç dakika bunu düşün. Ben gidip ekmeğimi bitirmek istiyorum.” Birkaç kere omzunun üzerinden bakıp kontrol ederek uzaklaştı. Pai çürümüş yiyecek yığınlarının yanına oturdu ve gözlerini onlara dikti. Keskin kokudan rahatsız oluyormuş gibi görünmüyordu.

Lhan sıkılana kadar onu içeriden izledi. İkindi masajından geri döndüğü zaman, o hâlâ oradaydı. Lhan akşam yemeğini mutfakta yedi, ki bu o kadar da konforlu değildi. Kız o çöp yığınlarına karşı fazlasıyla ilgiliydi.

En sonunda hava kararırken Lhan sallana sallana onun yanma geri döndü.

"Hiç merak etmiyor musun?” diye sordu kız gözleri çöp yığınlarının üzerinde, yağmur hemen ilerisinde çiseliyordu. “Hiç durup da günahlarınızın bedelini düşünmüyor musun?”

“Bedel mi?" diye sordu Lhan. “Sana söyledim, kimse açlıktan ölüyor değil...”

“Parasal bedeli demiyorum,” diye fısıldadı Pai. “Ruhsal bedeli demek istiyorum. Sana, senin etrafındakilere. Her şey yanlış.”

“Eh, o kadar da kötü değil, ” dedi Lhan kendisi de oturarak.

“Öyle. Lhan, bu kraliçeden ve onun müsrif şölenlerinden daha büyük. Ondan önce de çok daha iyi değildi, Kral Gavilar’ın avları ve prensliklerin birbirleriyle savaşmaları varken. İnsanlar Harap Ovalar’daki savaşın şanım ve oradaki zenginlikleri duyuyor, ama onların hiçbiri burada belli olmuyor.

“Alethi seçkinleri arasında hiç kimse artık Yaradan’ı umursamıyor mu? Evet, onun adıyla lanet okuyorlar. Evet, Elçiler’den bahsediyor, ründuaları yakıyorlar. Ama ne yapıyorlar? Hayatlarım değiştiriyorlar mı? Tartışmalar ’ı dinliyorlar mı? Dönüşüyorlar mı, ruhlarını daha iyi, daha üstün bir şeye döküyorlar mı?”

"Çağrıları var,” dedi Lhan huzursuzca parmaklarıyla oynayarak. “Vakıflar yardımcı oluyor.”

Pai başını iki yana salladı. “Neden O’dan haber almıyoruz Lhan? Elçiler bizim Yokelçileri yendiğimizi, Aharietiam’ın insanoğlu için büyük bir zafer olduğunu söyledi. Ama O’nun Elçileri bizimle konuşmaları, bize yol göstermeleri için göndermiş olması gerekmez miydi? Onlar neden Hiyerokrasi’nin zamanında gelip de bizi inkâr etmediler? Eğer Kilise’nin yaptıkları o kadar kötü idiyse, Yaradan’ın ona karşı olan sözleri neredeydi?”

“Ben... Muhakkak ki sen ona geri dönmemizi önermiyorsundur?” Lhan mendilini çıkardı ve boynunu ve yüzünü sildi. Bu konuşma gittikçe daha da kötüye gitmekteydi.

"Ben ne önerdiğimi bilmiyorum,” diye fısıldadı Pai. “Sadece bir şeyler yanlış. Bütün her şey son derece yanlış.” Lhan’a baktı, sonra da ayağa kalktı. “Senin teklifini kabul ettim.”

“Ettin mi?”

“Kholinar’ı terk etmeyeceğim,” dedi. “Burada kalacak, ve yapabildiğim kadarıyla iyilik için çalışacağım.”

“Diğer ardentlerin başını belaya sokmayacak mısın?”

“Benim derdim ardentlerle değil,” dedi Lhan’ın kalkmasına yardım etmek için ona elini sunarken. “Ben sadece herkesin takip etmesi için iyi bir örnek olmaya çalışacağım.”

“Peki o zaman. Bu iyi bir seçimmiş gibi görünüyor.”

Pai yürüyerek gitti ve Lhan da kafasını sildi. Pai söz vermiş değildi, tam olarak değil. Lhan bu konuda ne kadar endişe etmesi gerektiğinden emin değildi.

Çok endişe etmiş olmasının gerektiği ortaya çıkmıştı.

Ertesi sabah Lhan sendeleyerek Halk Salonu’na girdi; kral ya da kraliçenin kitlelerin dertlerini dinledikleri sarayın gölgesindeki büyük, açık bir binaydı. Dehşet içindeki ardentlerden oluşmuş fısıldaşan bir kalabalık hemen içeride toplanmıştı.

Lhan zaten duymuştu ama kendi gözüyle görmek zorundaydı. Zorlanarak en öne çıktı. Pai burada yere diz çökmüştü, başı eğikti. Görünüşe göre bütün gece boyunca çalışmış, küre ışığıyla zemine rünleri yazmıştı. Hiç kimse fark etmemişti. Kullanımda olmadığı zaman burası genelde sıkı sıkı kilitlenirdi ve Pai de herkes ya uyuduktan, ya da sarhoş olduktan çok sonra çalışmaya başlamıştı.

On büyük rün doğrudan zeminin taşı üzerine yazılmış, kralın Avam Tahtı’nm kaidesine doğru uzanıyordu. On rün, on aptal tarafından temsil edilen on aptalca özelliği listeliyordu. Her rünün yanında kadınların alfabesinde yazılmış olan bir paragraf, nasıl kraliçenin aptallıkların her birisinin timsali olduğunu açıklıyordu.

Lhan dehşetle okudu. Bu... Bu sadece eleştirmiyordu. Bu bütün devletin, açıkgözlerin ve Taht’ın kendisi için olan bir lanetlemeydi!

Pai hemen ertesi sabah idam edildi.

isyanlar o akşam başladı.

Ertesi sabah Lhan sendeleyerek Halk Salonu'na girdi; kral ya da kraliçenin kitlelerin dertlerini dinledikleri sarayın gölgesindeki büyük, açık bir binaydı. Dehşet içindeki ardentlerden oluşmuş fısıldaşan bir kalabalık hemen içeride toplanmıştı.

Lhan zaten duymuştu ama kendi gözüyle görmek zorundaydı. Zorlanarak en öne çıktı. Pai burada yere diz çökmüştü, başı eğikti. Görünüşe göre bütün gece boyunca çalışmış, küre ışığıyla zemine rünleri yazmıştı. Hiç kimse fark etmemişti. Kullanımda olmadığı zaman burası genelde sıkı sıkı kilitlenirdi ve Pai de herkes ya uyuduktan, ya da sarhoş olduktan çok sonra çalışmaya başlamıştı.

On büyük rün doğrudan zeminin taşı üzerine yazılmış, kralın Avam Tahtı’nın kaidesine doğru uzanıyordu. On rün, on aptal tarafından temsil edilen on aptalca özelliği listeliyordu. Her rünün yanında kadınların alfabesinde yazılmış olan bir paragraf, nasıl kraliçenin aptallıkların her birisinin timsali olduğunu açıklıyordu.

Lhan dehşetle okudu. Bu... Bu sadece eleştirmiyordu. Bu bütün devletin, açıkgözlerin ve Taht’m kendisi için olan bir lanetlemeydi!

Pai hemen ertesi sabah idam edildi.

isyanlar o akşam başladı.

Eshonai’nin derinliklerindeki o ses hâlâ çığlık atıyordu. Eski Huzur Ritmi’ne tutulmadığı zamanlarda bile. Onu susturmak için kendisini meşgul ediyor, askerlerinin sık sık antrenman yaptığı Narak’ın hemen dışındaki kusursuz bir şekilde dairesel olan platoda yürüyüş yapıyordu.

Halkı eski ancak yeni olan bir şeye dönüşmüştü. Güçlü bir şeye. Bu platonun üzerinde sıralar hâlinde dizilmişler, Öfke’de mırıldanıyorlardı. Eshonai onları savaş tecrübelerine göre ayırmıştı. Yeni bir forma bürünmek asker olmak anlamına gelmiyordu, bunların pek çoğu hayatları boyunca işçi olmuşlardı.

Onların da oynayacak bir rolü olacaktı. Onlar muhteşem bir şeyi ortaya çıkaracaklardı.

“Alethiler gelecek,” dedi Venli, Eshonai’nin yanında yürüyor ve dikkat etmeden parmaklarından enerji çağırarak iki tanesinin arasında oynatıyordu. Venli bu yeni forma büründüğünden beri sık sık gülümsüyordu. Onun dışında, bu onu hiç değiştirmiş gibi görünmüyordu.

Eshonai kendisinin değişmiş olduğunu biliyordu. Ama Venli... Venli’nin davranışları aynıydı.

Bu konuda yanlış olan bir şeyler varmış gibi geliyordu.

“Bu raporu gönderen casus bundan emin,” diye devam etti Venli. “Senin Karadiken’i ziyaret edişin onları harekete geçmek için cesaretlendirmiş gibi görünüyor ve insanların niyeti bütün güçleriyle Narak’a saldırmak. Elbette, bu hâlâ bir felakete dönüşebilir.”

“Hayır,” dedi Eshonai. “Hayır. Bu mükemmel.”

Venli taşlık meydanda durarak ona baktı. “Bizim daha fazla eğitime ihtiyacımız yok. Harekete geçmeliyiz, hemen, bir yücefırtınayı çağırmalıyız.”

“Bunu insanlar yaklaştığı zaman yapacağız,” dedi Eshonai.

“Neden? Hemen bu gece yapalım gitsin.”

“Aptallık,” dedi Eshonai. “Bu savaşta kullanılacak bir araç. Eğer şimdi beklenmedik bir fırtına yaratırsak, Aletiler gelmezler ve biz de bu savaşı kazanamayız. Beklemek zorundayız.”

Venli düşünceli gibi görünüyordu. En sonunda gülümsedi, sonra da başım salladı.

"Bana söylemediğin neyi biliyorsun?” diye hesap sordu Eshonai kardeşini omzundan kavrayarak.

Venli daha da genişçe gülümsedi. "Ben sadece ikna oldum. Beklemek zorundayız. Ne de olsa fırtına ters yönden esecek. Ya da belki bütün diğer fırtınalar ters yönde esiyordu da, doğru yönde esecek olan ilk fırtına bu mu?”

Ters yönde mi? "Bunu nereden biliyorsun? Fırtınanın yönünü?”

“Şarkılar.”

Şarkılar. Ama... Onlar yönler hakkında...

Eshonai’nin derinliklerinden bir şeyler onu devam etmesi için dürtükledi. “Eğer bu doğruysa, insanları fırtınanın içine kıstırmak için neredeyse onlar tepemize binene kadar beklemek zorunda kalacağız demektir.”

“O zaman yapmamız gereken şey budur,” dedi Venli. “Eğitim vermeye başlayacağım. Silahımız hazır olacak.”

İhtiras Ritmi’nde konuşuyordu, bu eski Heves Ritmi’ne benziyordu ama daha şiddetliydi.

Venli yürüyerek uzaklaştı, eski-eşi ve âlimlerinin pek çoğu da ona katılmıştı. Onlar bu formda rahatmış gibi görünüyorlardı. Fazla rahatlardı. Bu formlara daha önceden de bürünmüş olamazlardı... Değil mi?

Eshonai çığlıkları bastırdı ve yeni askerlerden bir diğer taburu daha hazırlamak için ilerlemeye başladı. O her zaman bir general olmaktan nefret etmişti. O yüzden de, şarkılara en sonunda Alethileri ezen savaş lideri olarak geçecek olması ne kadar ironikti.

Kharbranth kralı Taravangian, tutulmuş kaslar ve sırtındaki bir ağrı ile uyandı. Kendisini aptal hissetmiyordu. Bu iyiye işaretti.

Bir inlemeyle doğruldu. O ağrılar artık kalıcı olmuşlardı ve en iyi hekimleri sadece başlarını sallayabiliyor ve onu yaşı için zinde olduğuna dair temin edebiliyorlardı. Eklemleri ateşin içindeki odunlar gibi çıtırdıyordu ve dengesini kaybedip de yere devrilmesin diye hızla ayağa kalkamıyordu. Gerçek anlamıyla yaşlanmak ihanetlerin en büyüğüne uğramaktı, kişinin bedeninin kendisine karşı olan ihanetine.

Karyolasında doğrularak oturdu. Su kamarasının dışını sessizce dövüyordu ve havada tuz kokusu vardı. Ancak yakın bir mesafeden gelen bağrışları duydu. Gemi tam zamanında gelmişti. Mükemmel.

O yerine yerleşirken bir hizmetkâr bir masayla, öbürü de gözlerini ve ellerini silmesi için ılık, ıslak bir bezle yaklaştı. Onların arkasında Kralın Testçileri bekliyordu. Taravangian’m yalnız, gerçek anlamıyla yalnız olmasının üzerinden ne kadar zaman geçmişti? Ağrıların üzerine çökmesinin öncesinden beri olmamıştı.

Bir tepsinin üzerinde sabah yemeğini taşımakta olan Maben açık kapısını tıklattı, baharatlı ve haşlanmış tahıl püresi. Bunun Taravangian’m bünyesi için iyi olması gerekiyordu. Tadı bulaşık suyu gibiydi. Yavan bulaşık suyu. Maben yemeği yerleştirmek için öne çıktı ama siyah deri bir göğüs zırhı giymiş, hem başını, hem de kaşlarım tıraşlı tutan Thaylen bir adam olan Mrall bir elini koluna koyarak Maben’i durdurdu.

“Önce testler,” dedi.

Taravangian başım kaldırarak iri adamın bakışlarına karşılık verdi. Mrall bir dağa bile tepeden bakabilir ve rüzgârın bile gözünü korkutabilirdi. Herkes onun Taravangian’ın baş koruması olduğunu varsayıyordu. Gerçek ise çok daha rahatsız ediciydi.

Mrall Taravangian’ın gününü kral olarak mı, yoksa bir tutsak olarak mı geçireceğine karar veren kişiydi.

"Mutlaka önce yemek yemesine izin verebilirsin!” dedi Maben.

“Bu önemli bir gün,” dedi Mrall, sesi alçaktı. “Benim testin sonucunu bilmem gerek.”

“Ama...”

“Bunu talep etmek onun hakkı Maben,” dedi Taravangian. “Hadi işe başlayalım.”

Mrall geriye çekildi ve testçiler yaklaştı, kasti bir şekilde sıradışı olan cüppeler ve başlıklar giymiş olan üç fırtınabekçisinden oluşan bir gruptu. Şekiller ve rünler-le kaplanmış sayfalardan oluşan bir desteyi sundular. Bunlar Taravangian’ın daha iyi günlerinden bir tanesinde kendisi tarafından tasarlanmış olan bir dizi gittikçe zorlaşan matematik problemleriydi.

Tereddütlü parmaklarla kalemini aldı. Kendisini aptal hissetmiyordu ama nadiren ederdi. Sadece en kötü olduğu günlerde farkı anında algılayabiliyordu. O günlerde zihni katran kadar koyu olurdu, bir şeylerin çok derinlemesine yanlış olduğunun farkında olur ve kendisini kendi zihninin içinde bir esir gibi hissederdi.

Bugün onlardan birisi değildi, neyse ki. Büsbütün akılsız değildi. En kötü ihtimalle, sadece çok aptal olacaktı.

İşine girişerek yapabildiği kadarıyla matematik problemlerini çözdü. Bir saatin büyük bir kısmını almıştı ama bu süreç sırasında, Taravangian kapasitesini ölçmeyi başarabilmişti. Şüphelenmiş olduğu gibi, korkunç derecede zeki değildi ama aptal da değildi. Bugün... Vasattı.

İdare ederdi.

Problemleri alçak seslerle birbirlerine danışan fırtınabekçilerine teslim etti. Mrall’a döndüler. “O hizmet etmeye uygun,” diye ilan etti bir tanesi. “Diyagram üzerinde bağlayıcı yorumlarda bulunamaz ama gözetim olmaksızın insanlarla etkileşim kurabilir. Değişiklikler yürürlüğe girmeden önce üç günlük bir gecikme olduğu sürece devlet politikasını değiştirebilir ve ayrıca davalarda hüküm de verebilir.”

Mrall başını sallayarak onaylayıp, Taravangian’a baktı. "Siz bu değerlendirmeyi ve bu sınırlandırmaları kabul ediyor musunuz, Majesteleri?”

“Ediyorum.”

Mrall başını salladı, sonra da geriye çekilerek Maben’in Taravangian’ın sabah yemeğini dizmesine izin verdi.

Fırtınabekçisi üçlü Taravangian’ın doldurmuş olduğu kâğıtları topladılar, sonra da kendi kamaralarına çekildiler. Test müsrif bir prosedürdü ve her sabah kıymetli zamanı harcıyordu. Yine de, bu Taravangian’ın durumuyla başa çıkmak için bulabilmiş olduğu en iyi yoldu.

Hayat her sabah farklı bir zekâ seviyesinde uyanan bir adam için zorlu olabiliyordu. Özellikle de bütün dünya onun dehasına bağlı olabilecek ya da aptallığı yüzünden yıkılıp gidebilecekken.

“Dışarısı nasıl?” diye sordu Taravangian hafifçe yemeğini tırtıklarken, test sırasında soğumuştu.

"Dehşet,” dedi Mrall bir sırıtmayla. “Tam da bizim isteğimiz gibi.”

“Eziyetten zevk alma,” diye cevap verdi Taravangian. “Bu bizim elimizin eseri olursa bile.” Püreden bir lokma aldı. “Özellikle de bizim elimizin eseri olursa.”

“Nasıl isterseniz. Bundan sonra yapmayacağım.”

“Sen gerçekten de bu kadar kolaylıkla değişebilir misin?” diye sordu Taravangian. "Canın istediği anda duygularını dindirebiliyor musun?”

“Elbette,” dedi Mrall.

derece mantıklı buyrukla çözmeyi düşündüğü bir dehâ gününün arkasından vermişti; mesela insanların üremelerine izin verilmeden önce kendisi tarafından tasarlanmış bir zekâ testine girmelerinin zorunlu kılınması gibi.

Bir taraftan son derece dâhiceydi. Öbür taraftan da son derece salakça. Senin şakan bu mu Gecegözcüsü? diye merak etti. Benim öğrenecek olduğum ders bu mu? Sen ders vermeyi umursuyor musun bile, yoksa bizlere yaptıkların sadece senin kendi eğlencen için mi?

Dikkatini kitaba çevirdi. Diyagram. Eşi benzeri görülmemiş dehâya sahip olduğu o tek günde tasarlamış olduğu büyük plan. O zaman da Taravangian gününü gözlerini bir duvara dikmiş olarak geçirmişti. Duvara yazarak. Bütün süre boyunca anlaşılmaz bir şekilde konuşmuş, daha önce hiçbir insanın kurmadığı bağlantıları kurmuş, bütün duvarları, zemini, hatta tavanın yetişebildiği kısımlarını bile karalamıştı. Büyük bir kısmı bilinmeyen bir alfabeyle yazılmıştı; kendi kendisinin tasarlamış olduğu bir dildi çünkü bildiği diğer diller fikirleri yeteri kadar hassas bir şekilde aktaramıyordu. Neyse ki, yatağının yanındaki masanın üzerine bir anahtar kazımayı da akıl etmişti, aksi hâlde onun şaheserini anlayabilmeleri mümkün olmazdı.

Zaten zar zor anlayabiliyorlardı. Odasından tam olarak kopyalanmış olan birkaç sayfayı çevirdi. Adrotagia ve âlimleri orada ve burada notlar almış, çeşitli çizimlerin ve listelerin ne anlama geliyor olabileceği konusunda teoriler önermişlerdi. Bunları Taravangian’m da yıllar önce öğrenmiş olduğu kadınların alfabesinde yazmışlardı.

Adrotagia’nm bir sayfadaki notlan, oradaki bir resmin Veden sarayının zeminindeki mozaiğin bir taslağına benziyor olduğuna işaret ediyordu. Taravangian bu sayfada durakladı. Bu günün etkinlikleriyle bir ilgisi olabilirdi. Ne yazık ki, o bugün kitaptan ya da sırlarından pek bir şey anlayabilecek kadar zeki değildi. Daha zeki olan kendisinin, daha da zeki olan kendisinin dehâsı hakkında yaptığı yorumların doğru olduğunu umut etmek zorundaydı.

Kitabı kapattı ve kaşığını bıraktı. “Hadi işe başlayalım.” Ayağa kalktı ve kamarayı terk etti, bir tarafında Mrall ve öbüründe de Adrotagia vardı. Güneş ışığına çıktı ve için için yanmakta olan kıyı şehrinin görüntüsüyle karşılaştı; şehrin kalıntıları tabaklara ya da şistkabuk parçalarına benzeyen devasa taraçalann üzerini kaplıyordu, neredeyse kenarlardan aşağı dökülüyor sayılırdı. Bir zamanlar, bu manzara harikulâdeydi. Şimdi ise siyahtı; binalar, hatta saray bile yok olmuştu.

Vedenar, dünyanın en büyük şehirlerinden birisi, artık bir moloz ve kül yığınından pek fazla bir şey değildi.

Taravangian parmaklığın yakınında oyalandı. Önceki gece gemisi limana yaklaştığında, şehir yanan binaların kızıl ışıltısıyla benek benekti. Onlar canlıymış gibi görünüyordu. Bundan daha canlıydılar. Rüzgâr okyanustan içeri doğru esiyor, onu arkasından itiyordu. Dumanı karaya doğru süpürerek gemiden uzaklaştırıyordu, o yüzden Taravangian kokusunu zar zor alabiliyordu. Bütün bir şehir hemen parmaklarının ucunda yanıyordu ama kokusu rüzgârla kaybolup gitmişti.

Gözyaşları yakında gelecekti. Belki o bu yıkımın bir parçasını yıkayıp götürürdü.

“Gel Vargo,” dedi Adrotagia. “Onlar bekliyor."

Taravangian başıyla onaylayarak kıyıya doğru gidecek olan yolcu kayığına binmekte ona katıldı. Bu şehrin bir zamanlar muhteşem bir rıhtımı vardı. Artık değil. Bir hizip, rıhtımı diğerlerinin eline geçmesine engel olmak için yok etmişti.

“Bu inanılmaz," dedi Mrall onun yanında kayığa otururken.

“Ben senin artık daha fazla zevk almayacağını söylediğini düşünmüştüm,” dedi Taravangian şehrin kıyısındaki tepeciklerden bir tanesini gördüğü zaman midesi kalkarak. Cesetler.

“Ben zevk almıyorum, huşu içindeyim,” dedi Mrall. “Emul ile Tukar arasındaki Seksenler Savaşı’nın altı yıl sürdüğünü ama yarattığı yıkımın bu seviyenin yakınına bile yaklaşmadığının farkında mısınız? Jah Keved sadece aylar içinde kendi kendini yedi bitirdi!"

“Ruhdökümcüler,” diye fısıldadı Adrotagia.

Bundan daha fazlası vardı. Acı verici derecedeki normal hâlinde bile, Taravangian bunun böyle olduğunu görebiliyordu. Evet, su ve yiyecek sağlamak için Ruhdökümcüler olduğu zaman ordular, onları yavaşlatacak yük arabaları ya da ikmal hatları olmadığından süratle yol alabilir ve neredeyse hiç zaman kaybetmeden katliama başlayabilirlerdi. Ama Emul ve Tukar’ın da kendi Ruhdökümcüleri yok değildi.

Denizciler kürek çekerek onları kıyıya doğru götürmeye başladılar.

“Daha fazlası vardı,” dedi Mrall. “Her yüceprens başkenti ele geçirmenin peşindeydi. Bu da onların bir araya toplanmalarına sebep oldu. Bu sanki mızrakların sallanması ve tehditlerin bağırılması için bir yer ve zamanın önceden belirlendiği bazı Kuzeyli vahşilerin savaşları gibiydi. Sadece burada, bir krallığın nüfusunu ortadan kaldırdı.”

“Umalım ki, Mrall, sen abartılı bir iddiada bulunuyörsündür,” dedi Taravangian. “Bizim bu krallığın halkına ihtiyacımız olacak.” Kıyıdaki kayaların üzerindeki cesetleri gördüğü zaman bir anlık duyguyu bastırmak için başka yöne doğru döndü, yakınlardaki bir uçurumdan okyanusa itilerek ölmüş olan adamlardı. O sırt normalde rıhtımı yücefırtınalara karşı korurdu. Savaşta öldürmek için kullanılmış, bir ordu öbürünü bastırarak aşağı atmıştı.

Adrotagia onun gözyaşlarını gördü ve her ne kadar bir şey söylemese de, hoşnutsuzlukla dudaklarını büzdü. O Taravangian’ın zekâsı düşük olduğu zamanlarda bu kadar duygusal hâle geliyor olmasından hoşlanmıyordu. Ama yine de, Taravangian yaşlı kadının hâlâ ölen kocası için her sabah bir ründuası yakıyor olduğunu kesinlikle biliyordu. Onlar gibi günahkârlar için garip derecede dindar bir hareketti.

“Evden bugün ne haberler var?” diye sordu Taravangian dikkati silmekte olduğu gözyaşlarından uzaklaştırmak için.

“Dova bulduğumuz Ölüm Sayıklaması sayısının daha da fazla düşmüş olduğunu rapor ediyor. Dün tek bir tane bile bulamamış ve önceki gün de sadece iki tane."

“Moelach hareket ediyor o zaman,” dedi Taravangian. “Bu artık kesin. Yaratık bir şeyler yüzünden batıya doğru çekilmiş olmalı.” Şimdi ne olacaktı? Taravangian cinayetleri durduracak mıydı? Kalbi bunu yapmanın özlemini çekiyordu; ama eğer gelecek hakkında sadece tek bir kırıntı, yüz binlerin hayatını kurtarabilecek olan tek bir gerçek daha keşfedebilecek olurlarsa, bu şu anki birkaç hayata değmez miydi?

“Dova’ya işe devam etmesini söyle, ” dedi. Taravangian topluluklarının bir arden-tin bile sadakatini kazanabileceğini tahmin etmemişti. Diyagram, ve onun üyeleri, hiçbir sınır tanımıyordu. Dova onların çalışmalarını kendi başına keşfetmişti ve onların da onu ya aralarına almaları, ya da öldürtmeleri gerekiyordu.

“Olur,” dedi Adrotagia.

Kayıkçılar onları rıhtımın kıyısındaki daha pürüzsüz kayaların yanma yanaştırdı, sonra da suyun içine atladılar. Adamlar Taravangian’ın hizmetkârları ve Diyagram’ın üyeleriydi. Onlara güveniyordu, çünkü birilerine güvenmek zorundaydı.

“İstediğim o diğer konuyu araştırdın mı?” diye sordu Taravangian.

"Bu cevap vermesi zor bir soru,” dedi Adrotagia. “Bir adamın zekâsını tam olarak ölçmek imkânsız; senin testlerin bile bize sadece bir tahmin verebiliyor. Senin sorulara cevap verme hızın ve cevaplan verme şeklin... Eh, bu bizim bir hükme varmamızı sağlıyor ama bu kaba bir yol.”

Kayıkçılar iplerle onları taşlık kıyıya çektiler. Tahta taşların üzerinde korkunç bir sesle gıcırdadı. En azından bu kısa bir mesafe uzaktan gelen inleme seslerini bastırmıştı.

Adrotagia cebinden bir kâğıt çıkardı ve açtı. Üzerinde bir grafik vardı, bir tür tümsek şekli oluşturacak şekilde birleştirilmiş olan noktalar vardı, sol taraftaki bir iz merkezdeki bir dağa doğru yükseliyor, sonra da sağ tarafta benzer bir eğriyle düşüyordu.

“Ben senin son beş yüz günlük test sonuçlarını aldım ve her birine sıfır ile on arasında bir sayı verdim,” dedi Adrotagia. “O gün senin ne kadar zeki olduğunun bir temsili; gerçi dediğim gibi, bu kesin değil.”

“Ortaya yakın olan tümsek ne?” diye sordu Taravangian işaret ederek.

“Senin zekânın ortalama olduğu zamanlar,” dedi Adrotagia. “Görebildiğin gibi, zamanının büyük bir kısmını oranın yakınlarında geçiriyorsun. Saf dehâ ve mutlak aptallık günlerinin ikisi de ender. Benim, elimizde olan verilerden ekstrapolasyon yapmam gerekti ama sanırım bu grafik nispeten isabetli.”

Taravangian başını salladı, sonra da kayıkçılardan bir tanesinin onun kayıktan inmesi için yardım etmesine izin verdi. Vasat hâlde geçirdiği günlerin diğerlerinden daha fazla olduğunu o da biliyordu. Ancak Adrotagia’dan bulmasını istemiş olduğu şey, Diyagram’ı yarattığı gün gibi olacağı bir diğerinin ne zaman beklenebileceğiydi. Şimdi o insan ötesi dehâ günün üzerinden yıllar geçmişti.

Adrotagia kayıktan indi ve Mrall da onu takip etti. Kağıdıyla Taravangian’ın yanına geldi.

“O zaman en zeki olduğum yer burası,” dedi Taravangian grafikteki son noktaya işaret ederek. En sağda ve aşağıya çok yakındı. Yüksek bir zekâ ve düşük bir olay sıklığını temsil ediyordu. “Bu o gündü, o mükemmellik günü.”

“Hayır,” dedi Adrotagia.

“Ne?”

“Bu senin son beş yüz gün içinde en zeki olduğun zamandı,” diye açıkladı Adrotagia. “Bu nokta senin kendin için bırakmış olduğun en karmaşık problemleri bitirdiğin ve gelecek testlerde kullanılmak üzere yenilerini tasarladığın gündü.”

“Ben o günü hatırlıyorum,” dedi Taravangian. “Fabrisan’ın Bilmecesi’ni çözdüğüm gündü o.”

"Evet,” dedi Adrotagia. “Dünya bunun için sana teşekkür edebilir, bir gün, eğer yok olmazsa.”

“Ben o gün zekiydim,” dedi. Mrall’ın doğasım açık etmesin diye sarayda kilit altında tutulmasının gerekli olduğunu ilan etmesine yetecek kadar zekiydi. Taravangian eğer sadece durumunu şehre açıklayabilirse, hepsinin mantığı dinleyeceklerini ve onun hayatlarını kusursuz bir şekilde kontrol etmesine izin vereceklerine ikna olmuş hâldeydi. Şehrin iyiliği için ortalamadan az zekâsı olan herkesin intihar etmesini zorunlu kılacak olan bir kanun taslağı hazırlamıştı. Bu mantıklı gibi görünmüştü. Onların direnç gösterebileceklerini düşünmüştü ama argümanının dehâsının onları ikna edeceğinden emindi.

Evet, Taravangian o gün zekiydi. Ama hiç de Diyagram’ın gününde olduğu kadar zeki değildi. Sayfayı inceleyerek kaşlarını çattı.

“İşte bu yüzden senin sorunu cevaplayamıyorum Vargo,” dedi Adrotagia. “Bu grafik bizim logaritmik ölçek dediğimiz şey. Merkez noktadan ayrılan her adım eşit değil, ne kadar uzağa gidersen o kadar fazla birbirlerinin üzerinde katlanıyorlar. Diyagram gününde ne kadar zekiydin? Diğer durumlardaki en zeki hâlinin on katı mı?” “Yüz katı," dedi Taravangian grafiğe bakarak. “Belki daha da fazla. İzin ver hesaplamaları ben yapayım...”

“Sen bugün aptal değil misin?”

“Aptal değil. Vasat. Bu kadar şeyi kavrayabilirim. Yan tarafa giden her adım...” “Zekâda ölçülebilir bir değişiklik,” dedi Adrotagia. “Yana doğru giden her adım zekânın ikiye katlanması diyebilirsin, gerçi bunu ölçmek zor. Yukarı doğru olan adımlar daha kolay, onlar senin belli bir zekâ düzeyinde ne kadar sık bulunduğunu ölçüyorlar. Yani eğer tepenin merkezinden başlayacak olursan, görebilirsin ki vasat olarak geçirdiğin her beş gün için, bir günü biraz aptal ve bir günü de biraz zeki olarak geçiriyorsun. Onların her beş tanesi için, bir günü kısmen aptal ve bir günü de kısmen zeki olarak geçiriyorsun. Onların her beş tanesi için de...”

Taravangian grafiği sayarken taşların üzerinde dikildi, askerleri yukarıda bekliyorlardı. Grafiğin yan tarafından devam ederek ötesine geçti, Diyagram gününün olabileceğini düşündüğü zekâ düzeyine kadar gitti. Bu nokta bile ona çekimser gibi geliyordu.

“Yukarıdaki Yaradan adına...” diye fısıldadı. Binlerce gün. Binlerce ve binlerce. “Hiçbir zaman olmamış olması gerekirdi.”

“Elbette ki olmalıydı," dedi Adrotagia.

“Ama imkânsız sayılabilecek kadar olasılık dışı!”

“Tamamen olasılık dâhilinde,” dedi. “Bunun olmuş olma ihtimali bir, çünkü zaten oldu bile. Aykırı değerlerin ve olasılığın garipliği buradadır Taravangian. Onun gibi bir gün yarın yine olabilir. Bunu engelleyen hiçbir şey yok. Benim belirleyebildiğim kadarıyla bunlar tamamen rasgele. Ama eğer bunun tekrar olmasının ihtimalini bilmek istiyorsan...”

Taravangian başını salladı.

“Eğer şöyle bir iki bin yıl daha yaşayacak olursan Vargo, belki onların içinde bunun gibi tek bir gün daha olabilir,” dedi. “Belki. Yüzde elli derim ben.”

Mrall homurdandı. “O zaman her şey şans eseri.”

“Hayır, bu basit olasılık sonucuydu.”

“Ne olursa olsun,” dedi Taravangian sayfayı katlayarak. “Benim istediğim cevap bu değildi.”

“En son ne zaman bizim ne istediğimizin bir önemi oldu?”

“Hiçbir zaman,” dedi Taravangian. “Ve hiçbir zaman da olmayacak.” Kağıdı cebine koydu.

Taşların arasından dikkatlice ilerlediler, güneşte fazla kalmaktan şişmiş cesetlerin yanından geçtiler ve sahilin yukarısında küçük bir grup askere katıldılar. Onlar Kharbranth’ın yanık turuncu armasını giyiyorlardı. Taravangian’ın emri altında pek az askeri vardı. Diyagram’a göre ülkesinin tehditkâr görünmemesini gerektiriyordu.

Ancak Diyagram kusursuz değildi. Arada sırada hatalar buluyorlardı. Ya da... Gerçekten de hata değil de, sadece yanlış tahminler. Taravangian o gün benzeri görülmemiş derecede zekiydi ama geleceği görmüş değildi. O akıllıca, çok akıllıca, tahminlerde bulunmuştu ve ürkütücü bir sıklıkla da haklı çıkmıştı. Ama o günden ve o zaman sahip olduğu bilgilerden ne kadar uzaklaşırlarsa, Diyagram’ın da yolundan sapmaması için o kadar fazla çok bakıma ve terbiye edilmeye ihtiyacı oluyordu.

Bu yüzden Taravangian yakın zamanlarda Diyagram’ı tekrar gözden geçirmek için, onun gibi bir günün daha gelmesini umut etmişti... Büyük olasılıkla o gün gelmeyecekti.. . Onlar da devam etmek, Taravangian’ın o bir seferlik olduğu adama, o adamın vizyonuna ve anlayışına güvenmek zorundaydılar.

Bu dünyadaki her şeyden ama her şeyden daha iyiydi. Tanrılar ve dinler onları yarı yolda bırakmıştı. Krallar ve yücelordlar bencil, adi şeylerdi. Eğer Taravangian tek bir şeye güvenecekse, bu kendisi ve de zincirlerinden kurtulmuş bir insan zihninin saf dehâsı olacaktı.

Gerçi zaman zaman yoluna devam etmesi zor geliyordu. Özellikle de hareketlerinin sonuçlarıyla yüzleştiği zaman.

Savaş meydanına girdiler.

Savaşın büyük bir kısmı görünüşe göre yangınlar başladıktan sonra şehrin dışına kaymıştı. Askerler başkentleri yanarken bile savaşlarına devam etmişlerdi. Yedi düşman. Diyagram altı öngörmüştü. Bu bir fark yaratır mıydı?

Ölenlerin ve ölmekte olanların yanından geçerlerken yüzünü kapatması için bir asker ona parfümlenmiş bir mendil verdi. Kan ve duman. Bu iş bitmeden önce Taravangian’ın fazlasıyla yakından tanır hâle geleceği kokular.

Kharbranth’ın yanık turuncu renklerine bürünmüş olan adamlar ve kadınlar ölülerin ve yaralıların arasında geziniyordu. Doğu’nun her tarafında bu renk şifa ile eş anlamlı hâle gelmişti. Gerçekten de, onun sancağını; hekimin sancağını, taşıyan çadırlar savaş meydanını benekliyordu. Taravangian’ın doktorları savaşın hemen öncesinde gelmişlerdi ve derhal yaralılarla ilgilenmeye başlamışlardı.

O ölülerle dolu meydanı arkasında bırakırken, Veden askerleri savaş meydanının kıyısında boş gözlü sersemlik hâllerinde oturdukları yerlerden kalkmaya başladı. Sonra da ona tezahürat yapmaya başladılar.

“Pali'nin aklı adına,” dedi Adrotagia onların ayağa kalkmalarını izlerken. “Buna inanmıyorum.”

Askerler sancak sancak ayrılmış gruplar hâlinde oturuyorlar, Taravangian’ın hekimleri, su taşıyıcıları ve avutucuları tarafından bakılıyorlardı. İster sağlam, ister yaralı olsun; ayakta durabilen herkes Kharbranth’m kralı için ayağa kalkıyor ve ona tezahürat yapıyordu.

“Diyagram bunun olacağım söylemişti,” dedi Taravangian.

"Ben bunun bir hata olduğundan kesinlikle emindim,” diye cevap verdi Adrotagia başım sallayarak.

“Onlar biliyor," dedi Mrall. “Bugünün tek kazananı biziz. Bizim hekimlerimiz bütün tarafların saygısını kazandı. Bizim avutucularımız ölmekte olanların başında durdu. Onların yücelordları onlara sadece ıstırap getirdi. Siz onlara hayat ve umut getirdiniz.”

“Ben onlara ölüm getirdim,” diye fısıldadı Taravangian.

Krallarının ve Diyagram’ın işaret ettiği belli yüceprenslerin suikastını o emretmişti. Bunu yapmakla, Taravangian çeşitli hizipleri birbirleriyle savaşa tutuşmaya itmişti. O bu krallığı dizlerinin üzerine çökertmişti.

Şimdi ise onlar bunun için ona tezahürat yapıyordu. Taravangian kendisini gruplardan birinin yanında durarak sağlıklarını, onlar için yapabileceği herhangi bir şeyin olup olmadığını sormaya zorladı. Halk tarafından şefkatli bir adam olarak görünmesi önemliydi. Diyagram bunu teklifsiz bir sterillik ile anlatıyordu, sanki şefkat, insanın bir pint kanın yamnda kaba koyarak ölçebileceği bir şeymiş gibi.

Bir diğer asker grubunu ziyaret etti, sonra bir üçüncüsünü. Pek çok kişi onun yanına geliyor, şükran ve sevinç ile ağlayarak kollarına ya da cüppesine dokunuyorlardı. Ancak Veden askerlerinin çok daha fazlası çadırların içinde oturdukları yerlerde kalıyor, gözlerini cesetlerle dolu meydanlara dikiyorlardı. Akılları uyuşmuştu.

“Heyecan mı?" diye fısıldadı Adrotagia’ya en son asker grubunun yanından ayrılırlarken. “Başkentleri yandığı hâlde gece boyunca savaştılar. Kuvvetli bir şekilde gelmiş olmalı.”

“Katılıyorum,” dedi Adrotagia. “Bu bize bir diğer referans noktası daha veriyor. Heyecan burada da en azından Alethkar’da olduğu kadar güçlü. Belki daha bile fazla. Âlimlerimizle konuşacağım. Belki bu bizim Nergaoul’un yerini tam olarak belirlememizi sağlayabilir.”

“Bunun üzerinde çok fazla çaba harcamayın,” dedi Taravangian bir diğer Veden asker grubuna yaklaşırlarken. “Eğer onu bulabilseydik bile, ne yapacağımızdan emin değilim.” Kadim, kötücül bir spren onun başa çıkabilmesi için kaynaklarını aşan bir şeydi. En azından şimdilik. “Ben Moelach’ın nereye gidiyor olduğunu bilmeyi tercih ederim.”

Moelach’ın tekrar uyumaya karar vermemiş olduğunu umut ediyordu. Ölüm Sayıklamaları, şu ana kadar onların Diyagram’a ekleme yapmak için bulabilmiş oldukları en iyi yoldu.

Ancak Taravangian’ın belirlemeyi hiçbir zaman başaramamış olduğu bir cevap verdi. Bilmek için neredeyse her şeyini verebilecek olduğu cevap.

Bunların hepsi yeterli olacak mıydı?

Askerlerle buluştu ve pek zeki olmasa da nazik, yaşlı bir adamın havasına büründü. Yardımsever ve müşfik. Taravangian gerçekten de neredeyse o adamdı, bugün için. Kendisinin biraz daha aptal olan hâlini taklit etmeye çalıştı. İnsanlar o adamı kabul ediyordu ve Taravangian’ın o zekâda olduğu zamanlarda, hiç de daha zeki olduğu zamanlarda olduğu kadar fazla şefkatli numarası yapmasına gerek olmuyordu.

Zekâ ile kutsanmış, yaptığı şeylerin acısını hissetmek için şefkat ile lanetlenmiş. Ters orantılı olarak geliyorlardı. Neden aynı anda ikisi birden olamıyordu ki? Diğer insanlarda zekâ ile şefkatin bu şekilde bağlı olduğunu düşünmüyordu. Gecegözücüsü’nün lütufları ve lanetlerinin arkasındaki asıl amaç anlaşılamıyordu.

Taravangian asker kalabalığının arasında ilerledi, onların daha fazla yardım ve acılarını dindirmek için ilaçlar dilenmelerini dinledi. Teşekkürlerini dinledi. Bu askerler kazananı olmayan bir savaştan henüz çıkmışlardı. Tutunacak bir şeyler istiyordu ve Taravangian da güya tarafsızdı. Ruhlarını ona bu kadar kolay açıyor olmaları şok ediciydi.

Sıradaki diğer askere geldi, görünüşe göre kırılmış olan bir kolunu kavramış pelerinli bir adamdı. Taravangian adamın kapüşonunun altındaki gözlerine baktı.

Bu Vallono’nun oğlunun oğlu Szeth’ti.

Taravangian bir an saf panikten başka bir şey hissetmedi.

“Konuşmamız gerek,” dedi Shin adam.

Taravangian suikastçıyı kolundan kavrayıp çekerek onu Veden asker kalabalığından uzaklaştırdı. Diğer eliyle her zaman üzerinde taşıdığı Yemintaşı’na dokunmak için cebini karıştırdı. Sırf görmek için çekip çıkardı. Evet, bu bir sahtesi değildi. Hay Cehennem, Szeth’i orada görmek Taravangian’ın bir şekilde yenilgiye uğramış olduğunu, taşın çalınmış ve Szeth’in de onu öldürmek için gönderilmiş olduğunu düşünmesine neden olmuştu.

Szeth onu çekiştirmesine izin verdi. Ne demişti? Konuşmasının gerektiğini, seni salak, diye düşündü Taravangian kendi kendine. Eğer o seni öldürmeye gelmiş olsaydı, ölmüş olurdun.

Szeth burada görülmüş müydü? Eğer insanlar Taravangian’ın kel bir Shin adamla konuştuğunu görürlerse ne derlerdi? Söylentiler çok daha azıyla başlardı. Eğer herhangi birisi Taravangian’ın meşhur Beyazlı Suikastçı ile arasında bir ilişki olduğunun en ufak bir izini bile bulacak olursa...

Mrall bir şeylerin yanlış olduğunu anında fark etti. Muhafızlara emirler vererek Taravangian’ı Veden askerlerden ayırdı. Yakınlarda oturarak kollarını kavuşturmuş, ayağını yere vurarak izlemekte olan Adrotagia ayağa fırlayarak hızla yaklaştı. Kapüşonun altındaki kişiye bir göz attı, sonra da yüzünün rengi solarak nefesi tıkandı.

“Buraya gelmeye nasıl cüret edersin?” dedi Taravangian Szeth’e alçak sesle, hâlâ neşeli bir duruş ve yüz ifadesi taşımaya devam ederken. O bugün sadece vasat zekâlı olabilirdi ama yine de bir kraldı, sarayda büyümüş ve eğitim görmüştü. Soğukkanlılığını koruyabilirdi.

“Bir sorun çıktı," dedi Szeth, yüzü gölgeli, sesi duygusuzdu. Bu yaratıkla konuşmak sanki bir ölüyle konuşmak gibiydi.

“Neden Dalinar Kholin’i öldürmekte başarısız oldun?” diye hesap sordu Adrotagia sessiz bir ısrarcılıkla. “Biz kaçtığını biliyoruz. Geri dön ve işini bitir!”

Szeth ona bir bakış attı ama cevap vermedi. Onun Yemintaşı Adrotagia’da değildi. Ancak onu o bomboş gözlerindeki bakışla aklının bir kenarına yazarmış gibi görünmüştü.

Hay Cehennem. Onların planı Szeth’in Adrotagia’yla karşılaşmasına ya da varlığını öğrenmesine engel olmaktı, eğer olur da Taravangian’a karşı dönmeye ve onu öldürmeye karar verirse diye. Diyagram bu olasılığı da öngörüyordu.

“Kholin’in bir Dalgabağlayan’ı var,” dedi Szeth.

Demek Szeth Jasnah’yı öğrenmişti. Taravangian’ın da şüphelenmiş olduğu gibi, Jasnah ölü numarası mı yapmıştı? Hay Cehennem.

Savaş meydanı sessizleşirmiş gibi geldi. Yaralıların inlemeleri Taravangian için solup gitti. Her şey sadece o ve Szeth’ten ibaret hâle gelmişti. O gözler. Adamın sesinin tonu. Tehlikeli bir tondu. Ne...

Duyguluca konuştu, diye fark etti Taravangian. O son cümle tutkulu bir şekilde söylendi. Kulağa bir yalvarış gibi gelmişti. Sanki Szeth’in sesi kıskaca alınıyormuş gibi.

Bu adamın aklı yerinde değildi. Vallono’nun oğlunun oğlu Szeth bütün Roshar üzerindeki en tehlikeli silahtı ve o bozulmuştu.

Fırtınalar adına, neden bu Taravangian’ın yarım akıllı olduğu bir günde olamamıştı

ki?

“Nereden biliyorsun?” dedi Taravangian hantal zihninin bu imaların arasından yolunu bulması için zaman kazanmaya çalışarak. Sanki sorunları onunla kovalayabilir-miş gibi Szeth’in Yemintaşı’nı öne doğru uzatmıştı, neredeyse batıl inançlı bir kadının ründuası gibi.

“Ben onunla dövüştüm,” dedi Szeth. “Kholin’in adamlarının arasındaydı.’’

"Ha, evet,” dedi Taravangian şiddetle düşünerek. Szeth Shinovar’dan sürgün edilmiş, Yokelçilerin geri dönmüş olduğu yönünde bir iddiayla ilgili bir şey yüzünden Hakikatsiz yapılmıştı. Eğer o bu iddia konusunda haksız olmadığını keşfedecek olursa, o zaman ne...

Adam mı?

“Sen bir Dalgabağlayan’la mı dövüştün?” dedi Adrotagia Taravangian’a göz ucuyla bir bakış atarak.

“Evet,” dedi Szeth. “Fırtınaışığı ile beslenen Alethi bir adam. Kılıçla kesilmiş bir kolu iyileştirdi. O... Parlayan...” Sesindeki o zorlanma kulağa hiç tekin gelmiyordu. Taravangian Szeth’in ellerine bir bakış attı. Tekrar tekrar yumruklar olarak kasılıp gevşiyorlardı, atan kalpler gibi.

“Hayır, hayır,” dedi Taravangian. “Ben de bunu daha yeni öğrendim. Evet, şimdi mantıklı oldu. Şerefkılıçları’ndan bir tanesi kayboldu.”

Szeth gözlerini kırptı ve sanki uzak bir yerlerden geri dönermiş gibi Taravangian’ın üzerine odaklandı. “Öbür yediden biri mi?”

“Evet,” dedi Taravangian. “Ben sadece söylentiler duymuştum. Senin halkının ağzı sıkı. Ama evet... Anladım, bu Filizlenme veren iki tanesinden biridir. Kholin’in elinde olmalı.”

Szeth ileri geri sallandı, gerçi hareket ettiğinin farkındaymış gibi görünmüyordu. Şimdi bile bir savaşçının zerafetiyle hareket ediyordu. Fırtınalar adına.

“Dövüştüğüm bu adam,” dedi Szeth. “O bir Kılıç çağırmadı.”

“Ama Fırtınaışığı kullandı mı?” dedi Taravangian.

“Evet.”

“O zaman onun da bir Şerefkılıcı olmalı.”

“Ben...”

“Bu tek açıklama.”

“Bu...” Szeth’in sesi soğudu. “Evet, tek açıklama. Ben onu öldürüp Kılıç’ı geri alacağım.”

“Hayır,” dedi Taravangian kararlı bir şekilde. “Sen Dalinar Kholin’e geri dönecek ve sana verilmiş olan görevi yerine getireceksin. Bu diğer adamla dövüşmeyeceksin. Onun olmadığı bir zamanda saldır.”

“Ama..."

“Senin Yemintaşın kimin elinde?” diye hesap sordu Taravangian. “Benim sözüm sorgulanacak mı?”

Szethsallanmayıkesti. Bakışları Taravangian’mkilere kilitlendi. “BenHakikatsiz’im. Ben efendimin emrettiğini yaparım ve başka bir açıklama da istemem."

“Şerefkılıcı olan adamdan uzak dur,” diye tekrar etti Taravangian. “Dalinar’ı öldür.”

“Emredersiniz.” Szeth döndü ve uzun adımlarla uzaklaştı. Taravangian bağırarak daha fazla emir vermek istiyordu. Görülme! Bir daha asla toplum içinde bana gelme!

Bunun yerine soğukkanlılığı darmadağın olarak hemen orada yolun üzerinde oturdu. Nefes nefese titriyordu, ter alnından aşağı akıyordu.

“Fırtınababa,” dedi Adrotagia, yanında o da yere yerleşirken. “Ben öldük diye düşünmüştüm.”

Hizmetkârlar ona bir sandalye getirirken Mrall onun adına bahaneler uyduruyordu. Kral bu kadar çok kişinin ölümü karşısında kederine yenik düşmüştü. O yaşlıydı, siz de biliyordunuz. Ve o kadar da iyi kalpliydi...

Taravangian nefes aldı ve verdi, kontrolünü geri kazanmak için çabalıyordu. Hepsi de Diyagram’a yeminli olan hizmetkârlar ve askerlerden oluşmuş bir halkanın ortasında oturuyordu. "Kim bu?” diye sordu Taravangian hafifçe. “Kim bu Dalgabağla-yan?

“Jasnah’mn çırağı?” dedi Adrotagia.

O Harap Ovalar’a ulaştığı zaman afallamışlardı. Kızın eğitilmiş olduğunu şimdiden varsayıyorlardı. Eğer Jasnah tarafından değilse, o zaman ölümünden önce abisi tarafından.

“Hayır,” dedi Taravangian. “Bir adam. Dalinar’ın aile üyelerinden birisi mi?” Bir süre için düşündü. “Bizim Diyagram’a ihtiyacımız var.”

Adrotagia kitabı gemiden getirmek için gitti. Şu anda hiçbir şeyin, ne askerleri ziyaret etmesinin, ne de Veden liderleriyle olan daha önemli görüşmelerinin bir önemi yoktu. Diyagram’dan sapılmıştı. Tehlikeli sulara girmişlerdi.

Adrotagia yanında fırtınabekçileriyle geri döndü, hemen orada yolun üzerinde Taravangian’ın etrafına bir çadır kurdular. Bahaneler devam etti. Kral güneş yüzünden zayıf düşmüştü. Dinlenmesi ve ülkenizin kurtuluşu için Yaradan'a ründualan yakması gerekiyordu. Sizin kendi açıkgözleriniz sizi katliama göndermişken, Taravangian halkınızı umursuyordu...

Kürelerin ışığında Taravangian cildin sayfalarını karıştırdı, kendisinin icat etmiş ve sonra da unutmuş olduğu bir dilde yazılmış olan kendi kelimelerinin tercümelerini inceliyordu. Cevaplar. Onun cevaplara ihtiyacı vardı.

“Sana hiç ne dilediğimi söylemiş miydim Adro?” diye fısıldadı okurken.

"Evet.”

Taravangian dinlemiyordu. “Kapasite,” diye fısıldadı bir sayfayı çevirirken. "Gelmekte olan şeyi durdurmak için kapasite. İnsanoğlunu kurtarmak için kapasite.”

Okudu. Bugün dâhi değildi ama bu sayfaları okuyarak pek çok gün geçirmiş, pasajların üzerinden tekrar ve tekrar ve tekrar geçmişti. Taravangian onları biliyordu.

Cevaplar burada olacaktı. Olmalıydı. Taravangian artık sadece tek bir tanrıya tapıyordu. O gün olduğu adama.

İşte.

Cevabı yatak odasının bir köşesinin kopyasında buldu, boş yeri kalmadığı için ufacık bir el yazısıyla birbirlerinin üzerine yazılmış cümlelerin arasındaydı. Dehâsının ışığında, cümleleri ayırt etmek ona kolay görünmüştü ama âlimlerinin burada ne yazdığını seçebilmesi yıllar almıştı.

Gelecekler. Onların yeminlerini durduramazsın. Sağ kalamamış olması gerektiği hâlde kalmış olanları ara. İpucun o düzende olacak.

“Köprücüler,” diye fısıldadı Taravangian.

“Ne?” diye sordu Adrotagia.

Taravangian başını kaldırıp sulanmış gözlerini kırpıştırarak baktı. “Dalinar’ın köp-rücüleri, Sadeas’tan aldıkları. Sen onların nasıl sağ kaldıklarının raporunu okudun mu?”

“Önemli olduğunu düşünmedim. Sadece Sadeas ile Dalinar’ın arasındaki bir diğer güç oyunu.”

“Hayır. Daha fazlası.” Onlar sağ kalmışlardı. Taravangian ayağa kalktı. “Sahip olduğumuz bütün gizli Alethi ajanlarımızı seferber edin; tüm casusları bölgeye gönderin. O köprücülerden bir tanesinin hakkında hikâyeler anlatılıyor olacak. Mucizevi kurtuluş. Rüzgârların sevgilisi. Bir tanesi onların arasında. O daha tam olarak ne yaptığını bilmiyor olabilir ama bir sprenle bağ kurmuş ve en azından Birinci İdeal’e yemin etmiş.”

“Eğer onu bulursak?” diye sordu Adrotagia.

“Onu Szeth’ten uzak tutacağız, ne pahasına olursa olsun.” Taravangian Diyagram’ı ona geri verdi. “Hayatlarımız buna bağlı. Szeth bağlarından kaçabilmek için kendi bacağını kemiren bir hayvan. Eğer özgür kalacak olursa...”

Başını sallayarak onayladı ve Taravangian’ın emrettiği gibi yapmak için uzaklaştı. Geçici çadırlarının kapısında tereddüt ederek durdu. “Senin zekânı belirleme yöntemlerimizi yeniden değerlendirmemiz gerekiyor olabilir. Son bir saat içinde gördüğüm şeyler, beni bugün senin için ‘ortalama’ denilip demlemeyeceğini sorgulamaya itiyor.”

“Değerlendirmeler yanlış değil,” dedi Taravangian. “Sen sadece ortalama insanı hafife alıyorsun.”

Dahası konu Diyagram olduğu zaman, ne yazdığını ya da neden yazdığını hatırlayamıyor olsa bile arada bir gelen yankılar oluyordu.

Mrall içeri girerken çekilerek yol veren Adrotagia çıktı. “Majesteleri, ” dedi Mrall. “Zaman azalıyor. Yüceprens ölüyor.”

“O yıllardır ölüyor.” Yine de, Taravangian yürüyüşüne geri dönerken adımlarını hızlandırdı, bu günlerde yapabildiği kadarıyla en azından. Artık askerler için durmuyor ve kendisine yapılan tezahüratlara da sadece kısaca el sallıyordu.

En sonunda Mrall onu savaşın ve yanan şehrin kokusundan biraz korunaklı olan bir tepenin arkasına getirdi. Burada bir dizi fırtına arabası vardı, iyimserlik içinde bir sancak dalgalandırıyordu; Jah Keved kralınınki. Buradaki muhafızlar Taravangian’m araba halkasına girmesine izin verdiler ve o da en büyüğüne doğru yaklaştı, neredeyse tekerlekli bir bina sayılabilecek olan devasa bir araca.

Yüceprens Valam’ı... Kral Valam’ı... Yatağında öksürürken buldular. Taravangian’m onu son görmesinden bu yana saçları dökülmüştü ve yanakları da o kadar çöküktü ki, üzerlerinde yağmur suyu birikebilirdi. Kralın piç oğlu Redin yatağın ayak ucunda ayakta bekliyordu, başı eğikti. Odanın içinde duran üç muhafızla da birlikte Taravangian için yer yoktu, o yüzden o da kapının ağzında durdu.

“Taravangian,” dedi Valam, sonra da mendilinin içine öksürdü. Kumaş kanlı olarak geri döndü. “Krallığım için geldin, öyle mi?”

“Ne demek istediğinizi bilmiyorum Majesteleri/' dedi Taravangian.

“Utangaçlık numarasını kes,” diye tersledi Valam. “Buna kadınlarda ya da düşmanlarda katlanamam. Fırtınababa... Seninle ne yapacaklar bilmiyorum. Yarı yarıya daha haftanın sonu gelmeden suikast yapacaklarını düşünüyorum.” Tamamen kumaşlara sarılmış olan hastalıklı bir elini salladı ve muhafızlar Taravangian’ın küçük yatak odasına girebilmesi için yer açtılar.

“Kurnaz taktik,” dedi kral. “Bütün o yiyecekleri, doktorları göndermek. Duydum ki askerler sana bayılıyormuş. Eğer taraflardan bir tanesi açık bir şekilde kazanmış olsaydı ne yapacaktın?”

“Yeni bir müttefikim olacaktı,” dedi Taravangian. “Yardımım için müteşekkir olan.”

“Sen bütün taraflara yardım ettin.”

“Ama en çok kazanan tarafa, Majesteleri,” dedi Taravangian. “Biz sağ kalanları tedavi edebiliriz ama ölüleri değil.”

Valam tekrar öksürdü, derinden, pis bir öksürüktü. Piçi endişeli bir şekilde yaklaştı ama kral elini sallayarak onu kovaladı. “Çocuklarımın içinden tek sağ kalanın," dedi kral hırıltılı nefeslerinin arasında, “sen olacağını tahmin etmem gerekirdi, piç." Taravangian’a doğru döndü. “Görünüşe göre senin de taht üzerinde meşru bir hakkın varmış Taravangian. Annenin tarafından mıydı sanki? Üç nesil filan önce bir Veden prensesiyle evlilik?”

"Haberim yok,” dedi Taravangian.

“Sen utangaçlık numarası için ne dediğimi duymadın mı?”

"ikimizin de bu piyeste oynayacak bir rolümüz var Majesteleri,” dedi Taravangian. "Ben sadece repliğimi yazıldığı şekliyle söylüyorum.”

“Karı gibi konuşuyorsun,” dedi Valam. Yan tarafa doğru kan tükürdü. “Senin ne haltlar karıştırdığını biliyorum. Bir hafta kadar sonra, sen halkımla ilgilenirken, senin kâtiplerin taht üzerindeki hakkını ‘keşfedecekler’. Sen de gönülsüz bir şekilde krallığı kurtarmak adına tahta çıkacaksın, benim kendi fırtına kapası halkımın ısrarıyla hem de.”

"Görüyorum ki siz de senaryoyu önceden okutmuşsunuz,” dedi laravangian hafifçe.

“O suikastçı senin için de gelecek.”

“Gerçekten de gelebilir.” Bu doğruydu.

“Bu fırtına kapası tahtı almaya ne diye çalıştığımı bile bilmiyorum,” dedi Valam. “En azından bir kral olarak öleceğim.” Derin bir nefes aldı, sonra da bir elini kaldırarak sabırsız bir şekilde odanın dışında toplanmış olan kâtiplere eliyle işaret etti. Kadınlar dikkat kesilerek Taravangian’ın arkasından içeri baktılar.

“Ben bu salağı varisim ilan ediyorum,” dedi Valam elini Taravangian’a doğru sallayarak. “Hah! Bu da öbür yüceprenslerin içine dert olsun.”

“Onlar öldü Majesteleri,” dedi Taravangian.

"Ne? Hepsi mi?”

“Evet.”

“Boriar bile mi?”

“Evet.”

“Ya,” dedi Valam. “Piç.”

İlk önce Taravangian onun ölenlerden bir tanesinden bahsettiğini düşündü. Ancak sonra kralın gayrimeşru oğluna doğru elini sallamakta olduğunu fark etti. Taravangian yol vermek için geri çekilirken, Redin yaklaşarak bir dizinin üzerine çöktü.

Valam yorganlarının altından bir şeyi çıkarmak için uğraştı, hançeriydi. Redin ona yardım etti, sonra da sakar bir şekilde elinde tuttu.

Taravangian bu Redin’i inceledi, meraklanmıştı. Raporlarda okuduğu kralın amansız celladı bu muydu? Bu endişeli, çaresiz görünüşlü adam mı?

"Tam kalbimden,” dedi Valam.

“Baba hayır...” dedi Redin.

“Tam fırtına kapası kalbimden!” diye bağırdı Valam yatağının üzerine kanlı tükürükler saçarak. “Burada yatıp da Taravangian’ın kendi hizmetçilerimi beni zehirlemeleri için kandırmasına izin verecek değilim. Emre uy, piç! Yoksa sen tek bir haltı bile yapmaktan...”

Redin hançeri babasının göğsüne öyle bir şiddetle gömdü ki Taravangian’ı sıçrattı. Sonra Redin ayağa kalktı, selam verdi ve herkesi ite kaka odadan çıkıp gitti.

Kral gözleri donarak son bir nefes aldı. “Böylece gece hüküm sürecek, çünkü şerefin seçimi yaşam...”

Taravangian bir kaşını kaldırdı. Bir Ölüm Sözü? Burada mı, şimdi mi? Hay lanet, Taravangian sözleri tam bir şekilde yazabileceği bir durumda değildi. Aklında tutmak zorunda kalacaktı.

Valam’ın hayatı solup gitti, sonunda sadece et kalmıştı. Yatağın yanında buhardan bir Parekılıcı belirdi, sonra da arabanın tahta zeminine bir gümlemeyle düştü. Kimse ona doğru uzanmadı ve odadaki askerler ile dışarıdaki kâtipler Taravangian’a baktılar, sonra da diz çöktüler.

“Zalimlik, Valam’ın o adama yaptığı,” dedi Mrall fırtına arabasından çıkarak dışarıdaki ışığa karışmış olan piçe doğru başıyla işaret ederek.

“Düşündüğünden de fazlası,” dedi Taravangian uzanarak eski kralın göğsünden ve yorganlarından dışarı doğru çıkmakta olan bıçağa dokunurken. Tereddüt etti, parmakları kabzadan azıcık uzaktaydı. “Piç resmî kayıtlara babasını öldürmüş biri olarak geçecek. Eğer tahta çıkmak gibi bir hevesi vardıysa, bu onun için soy durumundan bile daha fazla... Sorun teşkil edecek.” Taravangian parmaklarını geri çekerek bıçaktan uzaklaştırdı. “Merhum kral ile biraz yalnız kalabilir miyim? Onun için bir dua edeceğim.”

Diğerleri yanından ayrıldı, Mrall bile. Küçük kapıyı kapattılar ve Taravangian da cesedin yanındaki tabureye oturdu. Herhangi bir dua etmek gibi bir niyeti hiç yoktu ama yalnız kalmayı istiyordu. Düşünmek için.

İşe yaramıştı. Tıpkı Diyagram’ın emrettiği gibi, Taravangian Jah Keved’in kralı olmuştu. Dünyayı birleştirmek için olan ilk büyük adımı atmıştı, aynı Gavilar’ın eğer kurtulacaklarsa gerçekleşmesinin gerekli olduğunda ısrar ettiği şekilde.

En azından görülerin iddia ettiği şey buydu. Gavilar’m altı yıl önce, öldüğü gecede Taravangian’a itiraf etmiş olduğu görülerin. Gavilar, şimdi kendisi de ölmüş olan Yaradan’ı ve yaklaşmakta olan bir fırtınayı görmüştü.

Onları birleştir.

“Ben elimden geleni yapıyorum Gavilar,” diye fısıldadı Taravangian. “Kardeşini öldürmek zorunda olduğum için üzgünüm. ”

Bu iş bittiği zaman Taravangian’ın vebalini taşıyacağı tek günah bu olmayacaktı. Ne hafif bir esintinin ne de fırtına rüzgârının ölçüsüyle.

Bir kere daha bu günün bir dehâ günü olmasını diledi. O zaman kendisini bu kadar suçlu hissediyor olmazdı.

Çelecekler onlann yeminlerini durduramazsın sağ kalamamq olması gerektiği hâlde kalmış olanları ara senin ipucun o düzende olacak-

-Diyagram’dan, Kuzeybatı Alt Kö§e Kodası: paragraf 3

Sen onu öldürdün...

Kaladin uyuyamıyordu.

Uyuması gerektiğini biliyordu. Karanlık kışla odasının içinde yatmıştı, etrafı tanıdık taşlarla çevrili, günlerdir ilk kez rahatlık içindeydi. Yumuşak bir yastığı, Hearthstone’daki evinde olanı kadar iyi bir battaniyesi vardı.

Vücudu yıkandıktan sonra suyu sıkılmış bir kumaş parçası gibi hissediyordu. Uçurumlardan canlı çıkmış ve Shallan’ı sağ salim geri getirmişti. Şimdi ise uyuması ve iyileşmesi gerekiyordu.

Sen onu öldürdün...

Yatağında doğrulup oturdu ve bir baş dönmesi dalgası hissetti. Dişlerini sıktı ve geçmesini bekledi. Bacak yarası bandajın içinde zonkluyordu. Kamp hekimleri orada iyi bir iş çıkarmıştı, babası olsa memnun olurdu.

Dışarıdaki kamp fazla sessiz gibi geliyordu. Onu övgü ve coşkuya boğduktan sonra Köprü Dört’ün üyeleri, diğer bütün köprü ekipleri gibi sefer için orduya katılmaya gitmişti, ordu için köprüleri taşıyacaklardı. Sadece kralı korumak için Köprü Dört’ten ufak bir kuvvet geride kalacaktı.

Kaladin karanlığın içine doğru uzanarak, mızrağını bulana kadar yanındaki duvarı yokladı. Kavradı, sonra kendisini doğrulttu ve ayağa kalktı. Bacak anında acıyla alevlendi ve Kaladin dişlerini sıktı ama o kadar da kötü değildi. Acı için kulaç kabuğu almıştı ve işe yarıyordu. Hekimlerin ona vermeye çalıştığı ateşyosununu reddetmişti. Babası bağımlılık yapıcı maddeleri kullanmaktan nefret ederdi.

Kaladin zorlanarak küçük odasının kapısına doğru ilerledi, sonra itip açtı ve güneş ışığına çıktı. Gözlerini gölgeledi ve gökyüzünü taradı. Daha bulut yoktu. Gözyaşları, yılın en berbat zamanı, yarın bir ara başlayacaktı. Dört hafta kesintisiz yağmur ve kasvet. Bu bir Açık Yıl'dı, o yüzden ortasında bir yücefırtına bile olmayacaktı. Istırap.

Kaladin içindeki fırtınanın özlemini duyuyordu. Bu zihnini uyandırır, harekete geçmesini sağlardı.

“Hey, gancho?” dedi Lopen ateş çukurunun yanında oturduğu yerden ayağa fırlayarak. “Bir şey mi istiyorsun?”

“Gel gidip ordunun yola çıkışını izleyelim.”

"Sanırım senin yürümüyor olman gerek...”

“Bir şey olmaz,” dedi Kaladin güçlükle topallarken.

Lopen yardım etmek için hızla gelerek, Kaladin’in kolunun altına girdi, ağırlığını yaralı bacağının üzerinden aldı. “Niye biraz parlamıyorsun, gon?” diye sordu Lopen alçak sesle. “Şu yarayı iyileştirirsin.”

Kaladin bir yalan hazırlamıştı, hekimleri fazla hızlı iyileşerek şüphelendirmeyi istemediği hakkında bir şeyler. Uğraştı ama söyleyemedi. Köprü Dört’ün bir üyesine yalan söyleyemezdi.

“Ben güçlerimi kaybettim, Lopen,” dedi alçak sesle. “Syl benden ayrıldı.”

Cılız Herdazlı olağandışı bir şekilde sessizleşti. “Eh,” dedi en sonunda. “Belki ona güzel bir şeyler almalısın?”

“Güzel bir şeyler alayım? Bir sprene?”

"Evet. Mesela... Bilmem. Güzel bir bitki belki ya da yeni bir şapka. Evet, bir şapka. Ucuz da olur, harbiden bak. O küçük. Eğer terzi senden o kadar küçük bir şapka için tam fiyat almaya kalkarsa, ona bir tane patlatırsın. ”

“Bu benim hayatımda duyduğum en saçma öneri.”

"Üstüne köri sürüp, Boynuzyiyenli ninnileri söyleyerek kampta dans etmelisin.” Kaladin inanamayan gözlerle baktı. “Ne?"

“Bak? Şimdi şapka için olan sesin hayatında duyduğun en saçma ikinci öneri oldu, o yüzden bir denemen gerek. Kadınlar şapkaları sever. Benim şapka yapan bir kuzenim var. Ona sorabilirim. Hatta belki sana şapkanın kendisi bile gerekmeyebilir. Sadece şapkanın spreniyle idare edersin. O zaman daha bile ucuz olur.”

“Sen çok eşsiz bir acayiplik türüsün, Lopen.”

“Elbette öyleyim, gon. Benden sadece bir tane var. ”

Boş kampın içinden yollarına devam ettiler. Fırtınalar, burası terk edilmiş gibi görünüyordu. Boş kışla üstüne boş kışla geçtiler. Kaladin, Lopen’in yardımından memnun, dikkatle yürüyordu ama bu bile yorucuydu. O bacağıyla hareket etmiyor olması gerekirdi. Babasının sözleri, bir hekimin sözleri, zihninin derinliklerinden yükselerek geldi.

Yırtık kaslar. Bacağı sar, enfeksiyona karşı önlem al ve hastanın ağırlığını üzerine vermesine engel ol. Daha fazla yırtılma kalıcı topallık ya da daha kötüsüne neden olabilir.

"Tahtırevan ister misin?” diye sordu Lopen.

“Onlar kadınlar için. ”

“Kadın olmakta yanlış bir şey yok, gancho,” dedi Lopen. “Benim kadın akrabalarım da var.”

“Elbette senin...” Lopen’in sırıtışı karşısında durdu. Fırtına kapası Herdazlı. Onun sözlerinin ne kadarı özellikle aptal gibi görünmek içindi? Eh, Kaladin aptal Herdazlı fıkrası anlatan çok adam duymuştu ama Lopen onların hepsini parmağında oynatırdı. Elbette, Lopen’in kendi esprilerinin yarısı Herdazlılar hakkındaydı. O bunları fazladan komik bulurmuş gibi görünüyordu.

Platolara yaklaşırlarken, ölüm sessizliği yerini sınırlı bir alanda toplanmış olan binlerce kişinin alçak uğultusuna bıraktı. Kaladin ve Lopen en sonunda kışla sıralarının arasından çıkmayı başararak, Harap Ovalar’a açılan tören alanının hemen yukarısındaki doğal taraçaya çıktılar. Orada binlerce asker toplanmıştı. Kocaman bloklar hâlinde mızrakçılar, daha ince saflarda açıkgöz okçular, ışıldayan zırhlarla at sırtında dolanan subaylar.

Kaladin hafifçe nefesini bıraktı.

“Ne oldu?” diye sordu Lopen.

"Bu benim her zaman bulacağımı düşündüğüm şeydi.”

“Ne? Bugün mü?”

“Alethkar’da genç bir adamken,” dedi Kaladin, beklenmedik bir şekilde duygulanmıştı. "Savaşın şanım hayal ettiğim zaman, gözümde canlandırdığım şey işte buydu.” Amaram’ın Alethkar’da eğittiği yeşilasmaları ve zar zor idare eden askerleri hayal etmemişti. Ne de Sadeas’ın ordusundaki etkili ama basit yabanilerini, ya da hatta Dalinar’ın plato saldırılarının hızlı vurucu kuvvetlerini hayal etmişti.

O bunu hayal etmişti. Müthiş bir sefer için toplanmış olan bütün bir orduyu. Mızraklar dik tutulmuş, sancaklar dalgalanıyordu, davulcular ve borucular, üniformalı haberciler, at süren kâtipler, hatta etrafı kapatılmış kendi alanlarında sırıklar üzerinde taşınan kumaşlarla gözden saklanmış kralın Ruhdökümcüleri.

Kaladin artık savaşın gerçeğini biliyordu. Savaşta şan yoktu, ama yerde yatmış, kendi iç organlarına dolanmış olarak çığlık atan ve debelenen adamlar vardı. Oklardan bir duvarın üzerine atılan köprücüler vardı ya da şarkı söylerken katledilen Parshendiler.

Ama şu anda, Kaladin kendisine tekrar hayal etme izni verdi. Hâlâ içinin derinliklerinde bir yerlerde olan gençliğine, her zaman hayalini kurduğu manzarayı gösterdi. Bu askerler bir diğer gereksiz katliam değil, muhteşem bir şey içinmiş gibi yaptı.

“Hey, başka birisi daha geliyor,” dedi Lopen işaret ederek. “Şuna bak.”

Sancaklara göre, Dalinar’a sadece tek bir yüceprens katılmıştı: Roion. Ama Lopen’in de gösterdiği gibi, onlar kadar büyük ya da iyi organize olmuş olmasa da, bir diğer kuvvet daha savaş kamplarının doğu kenarı boyunca uzanan geniş ve açık yol boyunca kuzeye doğru akıyordu. En azından bir diğer yüceprens daha Dalinar’ın çağrısına karşılık vermişti.

“Hadi Köprü Dört’ü bulalım,” dedi Kaladin. “Ben adamları uğurlamak istiyorum.”

♦

♦ ♦

“Sebarial?” diye sordu Dalinar. “Sebarial’ın askerleri mi bize katılıyor?”

Roion eyerinde otururken homurdanarak ellerini ovuşturdu, sanki elini yıkamak istermiş gibiydi. “Sanırım herhangi bir destek bulabildiğimiz için bile sevinmemiz gerekir.”

“Sebarial,” dedi Dalinar, afallayıp kalmıştı. “O hiç Parshendi riskinin olmadığı yakın plato saldırılarına bile asker göndermezdi. Şimdi neden asker gönderiyor?” Roion başını iki yana salladı ve omzunu silkti.

Dalinar Gallant’ı çevirdi ve yaklaşmakta olan gruba doğru at sürdü, Roion da takip etmişti. Hemen arkada Shallan’ın yanında at binmekte olan Adolin’in yanından geçtiler, muhafızları da onları takip ediyordu. Renarin elbette ki köprücülerin yanındaydı.

Shallan Adolin’in atlarından birine biniyordu, Sureblood’un üzerinde kule gibi yükseldiği narin bir hayvandı. Shallan haberci kadınların tercih ettiği türden bir kıyafet giymişti, önden ve arkadan beline kadar yırtmaçlıydı. Altına tozluk giymişti. Temel olarak ipek bir pantolondu ama kadınlar başka isimleri tercih ediyordu.

Onların arkasında Navani’nin âlimleri ve haritacılarından oluşan büyük bir grup at sürüyordu, kraliyet haritacısı olan ardent Isasik de aralarındaydı. Bunlar Shallan’ın çizdiği haritayı elden ele geçiriyorlardı, yan taraftan at sürmekte olan Isasik çenesini kaldırmıştı, sanki kadınların Shallan’ın haritasına yağdırdıkları övgüleri özellikle görmezden gelmeye çalışıyordu. Dalinar’ın bütün bu âlimlere ihtiyacı vardı, gerçi olmamasını dilerdi. Getirdiği her kâtip, riske attığı bir diğer hayattı. Navani'nin kendisinin de gelmesi bunu daha da beter yapıyordu. Dalinar onun argümanına itiraz edememişti. Eğer sen kızın gelmesi için yeteri kadar güvenli olduğunu düşünüyorsan, o zaman benim için de yeteri kadar güvenlidir.

Dalinar Sebarial’ın yaklaşmakta olan kafilesine doğru ilerlerken, Parezırhı’nı giymiş olan Amaram at sürerek yanma geldi, altın pelerini arkasında dalgalanıyordu. Kaliteli bir savaş atı vardı, Shinovar’da ağır arabaları çekmek için kullanılan iri cinstendi. Yine de Gallant’m yanında bir midilli gibi kalıyordu.

“O Sebarial mı?” diye sordu Amaram yaklaşmakta olan kuvvete doğru işaret ederek.

“Görünüşe göre.”

“Onu geri çevirsek mi?”

“Bunu neden yapalım?”

“O güvenilmez,” dedi Amaram.

“Bildiğim kadarıyla, o sözünü tutuyor,” dedi Dalinar. “Bu pek çoğu için söyleyebileceğimden daha fazlası.”

“O sözünü tutuyor çünkü hiçbir zaman bir şeye söz vermiyor.”

Dalinar, Roion ve Amaram, ordunun önündeki at arabasından inen Sebarial’a tırısla yaklaştılar. Bir at arabası. Bir savaş kafilesinde. Eh, bu Dalinar’ı bütün o kâtiplerden daha fazla yavaşlatacak değildi. Hatta, Dalinar’ın büyük ihtimalle birkaç tane daha at arabası hazırlatması iyi olurdu. Navani’nin günler ilerledikçe rahatlık içinde gidebilmesi için bir yol olsa güzel olurdu.

“Sebarial?” diye sordu Dalinar.

“Dalinar 1” dedi şişman adam, gözlerini gölgeleyerek. “Sen şaşırmış gibi görünüyorsun.”

“Öyleyim.”

"Hah! Bu gelmiş olmak için yeterli sebep. Sence de değil mi, Palona?”

Dalinar at arabasının içinde oturmakta olan kadım zar zor seçebiliyordu, kocaman şık bir şapka ve gösterişli bir elbise giymişti.

“Sen metresini mi getirdin?” diye sordu Dalinar.

“Tabii. Neden olmasın? Eğer biz orada başarısız olursak, ölmüş olacağım ve o da sokakta kalacak. Zaten o ısrar etti. Fırtına kapası kadın.” Sebarial Gallant’ın tam yanına kadar yürüyüp geldi. “İçimde seninle ilgili bir his var oğlum Dalinar. Senin yakınında kalmanın akıllıca olacağım düşünüyorum. Orada Ovalar ’da bir şeyler olacak ve fırsat güneş gibi doğuyor.”

Roion burnunu çekti.

“Roion,” dedi Sebarial. “Senin bir yerlerde bir masanın altında saklanıyor olman gerekmez miydi?”

“Belki de öyle, sadece senden uzakta olmak için bile olsa.”

Sebarial güldü. “İyi dedin, ihtiyar kaplumbağa! Belki bu yolculuk tamamen sıkıcı olmaz. O zaman hadi ileri! Şan ve şeref ve benzer safsatalar için. Eğer hâzineleri bulursak, benim de payımı unutmayın! Ben Aladar’dan daha önce geldim. Bunun bir değeri olsa gerek.”

“Aladar’dan...” dedi Dalinar irkilerek. Dönerek kuzeyde kendisininkine komşu olan savaş kampına doğru baktı.

Oradan, Aladar’ın beyaz ve koyu yeşil renklerini giymiş bir ordu Harap Ovalar’a doğru akıyordu.

“İşte bu, benim gerçekten de beklemediğim bir şeydi,” dedi Amaram.

♦

♦ ♦

"Bir darbe deneyebiliriz,” dedi İalai.

Sadeas eyerinde karısına doğru döndü. Muhafızları etraflarındaki tepelere dağılmıştı, yüceprens ve karısı hoş bir “tepelerde gezintinin” tadını çıkarırken kulak misafiri olamayacakları kadar uzaktalardı. Aslında, ikisi Sebarial’ın burada savaş kamplarının batısında tam ölçekli tarım faaliyetlerine geçmek için yaptığı hazırlıklara daha yakından bakmak istemişlerdi.

İalai gözleri ileriye dönük at sürüyordu. “Dalinar kamptan gitmiş olacak, tek destekçisi Roion da onunla birlikte. Biz Zirve’yi ele geçirip, kralı idam eder ve tahtı alabiliriz.”

Sadeas atını çevirerek doğudaki savaş kamplarına doğru baktı. Uzaklarda Dalinar’ın ordusunun Harap Ovalar’da toplanmakta olduğunu zar zor seçebiliyordu.

Bir darbe. Son bir adım, Gavilar’ın suratına atılan son bir tokat. Yapardı. Fırtına kapsın, gerçekten de yapardı.

Yalnız buna gerek olmadığı gerçeği vardı.

“Dalinar bu aptalca sefere çıkmakta kararlı,” dedi Sadeas. “O yakında ölmüş olacak, o Ovalar’ın üzerinde etrafı sarılacak ve yok edilecek. Bizim bir darbeye ihtiyacımız yok; eğer ben onun bunu gerçekten de yapacağını bilseydim, o suikastçına bile ihtiyacımız olmazdı.”

İalai bakışlarını kaçırdı. Suikastçısı başarısız olmuştu. Her ne kadar plan kusursuz bir şekilde uygulanmış olsa da, o bunu kendi adına büyük bir başarısızlık olarak görüyordu. Böyle şeyler hiçbir zaman kesin olmazdı. Ne yazık ki, şimdi denedikleri ve başarısız oldukları için, bundan sonra daha dikkatli olmaları...

Sadeas at sırtında bir haberci yaklaşırken kaşlarını çatarak atını çevirdi. Gencin muhafızları geçmesine izin verildi ve o da Ialai’ye bir mektup sundu.

İalai okudu ve yüzü karardı.

"Bundan hoşlanmayacaksın,” dedi başını kaldırarak

♦

♦ ♦

Dalinar Gallant’ı harekete geçirmek için tekmeleyerek arazi boyunca dörtnala gitti, bitkileri korkutarak deliklerine kaçırıyordu. Birkaç dakikalık sıkı at sürüşün ardından ordusunu geride bıraktı ve yeni kuvvete yaklaştı.

Aladar burada at sırtında oturmuş, ordusunu tetkik ediyordu. Şık siyah bir üniforma giymişti, kol yenlerinde bordo şeritleri ve boynunda uyumlu bir fular vardı. Askerler etrafına doluşmuştu. Ovalar’daki en büyük kuvvetlerden biri ona aitti; fırtınalar, Dalinar’ın askerlerindeki azalmalar düşünülürse, Aladar’ın ordusu en büyüğü olabilirdi.

Ayrıca o Sadeas’m en büyük destekçilerinden biriydi.

“Nasıl yapıyoruz, Dalinar?” diye sordu Aladar Dalinar atıyla yaklaşırken. "Hepimiz kendi başımıza farklı platolar üzerinden giderek sonra mı buluşuyoruz, yoksa tek bir devasa kol hâlinde mi ilerliyoruz?”

“Neden?” diye sordu Dalinar. “Neden geldin?"

“Sen en baştan beri o kadar ateşli tartışmalar sundun ama şimdi birileri dinledi diye mi şaşırıyorsun?”

“Birileri değil. Sen.”

Aladar dudaklarını sıkarak ince bir çizgi hâline getirdi, en sonunda Dalinar'ın gözlerine bakmak için döndü. “Roion ve Sebarial, aramızdaki en büyük iki korkak, savaşa gidiyorlar. Ben geride kalıp, onların İntikam Paktı’nı ben olmadan yerine getirmelerine izin mi verecektim?”

“Öbür yüceprensler bunu yapmaktan memnun görünüyor.”

“Ben onların kendilerine yalan söylemekte benden daha iyi olduklarından şüpheleniyorum.”

Bir anda Aladar'm bütün o hararetli itirazları, Dalinar’ın karşısındaki hizibin en başını çekmesi, farklı bir renge büründü. O kendi kendini ikna etmek için tartışıyordu, diye düşündü Dalinar. O en başından beri benim haklı olduğumdan korkuyordu.

“Sadeas memnun olmayacak,” dedi Dalinar.

“Sadeas fırtına olup gitsin. O benim sahibim değil.” Aladar bir an için dizginleriyle oynadı. “Olmak istiyor ama. Bunu beni yapmaya zorladığı anlaşmalarda, yavaş yavaş herkesin boğazına dayadığı bıçaklarda hissedebiliyorum. O bu iş bitmeden önce hepimizi kölesi yapmaya niyetli. ’’

“Aladar,” dedi Dalinar doğrudan yüz yüze gelmelerini sağlayacak şekilde atını öbür adamınkinin tam yanına kadar sürerken. Aladar’ın gözlerinin içine baktı. “Bana seni buraya Sadeas’ın göndermediğini söyle. Bana bunun beni terk etmeyi ya da ihanet etmeyi amaçlayan bir diğer planın parçası olmadığını söyle.”

Aladar gülümsedi. “Eğer öyle olsaydı, sana söyleyeceğimi mi düşünüyorsun?”

“Ben senin ağzından bir söz duymak istiyorum.”

“Ve sen de o söze güvenecek misin? Bunun Sadeas sana dostluğunu iddia ederken ne kadar faydası oldu?”

“Bir söz, Aladar.”

Aladar gözlerinin içine baktı. “Ben senin Alethkar hakkında söylediğin şeylerin, en iyi ihtimalle safça ve şüphesiz bir şekilde imkânsız olduğunu düşünüyorum. Senin o sanrıların, Sadeas’ın bizim inanmamızı istediği şekilde bir delilik işareti değil, sadece bir şeylere, aptalca bir şeylere çaresizce inanmak isteyen bir adamın rüyaları. ‘Şeref’, geçmişte hayatları tarihçiler tarafından temizlenip cilalanmış adamların hareketleri için kullanılan bir kelime.” Tereddüt etti. “Ama... Fırtına götürsün aptallığımı, Dalinar, ben onların doğru olabilmelerini dilerdim. Ben kendim için geldim, Sadeas için değil. Sana ihanet etmeyeceğim. Alethkar hiçbir zaman senin istediğin şey olamayacak olsa bile, biz en azından Parshendileri yenebilir ve Gavilar’ın intikamını alabiliriz. Yapılacak doğru şey bu sonuçta.”

Dalinar başını sallayarak onayladı.

“Yalan söylüyor olabilirim,” dedi Aladar.

“Ama söylemiyorsun.”

“Nereden biliyorsun?”

“Dürüst olmak gerekirse mi? Bilmiyorum. Ama eğer bütün bunlar işe yarayacaksa, bazılarınıza güvenmem gerekecek.” Bir yere kadar. Bir daha asla kendisini Kule’de olduğu gibi bir konuma düşürmeyecekti.

Ne olursa olsun, Aladar’ın varlığı bu seferin gerçekten de mümkün olabileceği anlamına geliyordu. Dördü birlikte büyük ihtimalle sayıca Parshendilerden üstün olacaklardı, gerçi kâtiplerinin onların sayıları hakkındaki değerlendirmelerinin ne kadar güvenilir olduğundan emin değildi.

Bu Dalinar’ın istediği tüm yüceprenslerin büyük ittifakı değildi ama, uçurumlar Parshendilere avantaj veriyor olsa bile, bu yeterli olabilirdi.

“Birlikte gidiyoruz,” dedi Dalinar işaret ederek. “Ben dağılmamızı istemiyorum. Biz birbirlerine komşu platoların üzerinde kalacağız, hatta mümkün olduğu zamanlarda aynı platoda. Ve senin parshmenlerini geride bırakman gerekecek.”

“Bu alışılmadık bir talep,” dedi Aladar bir surat asışla.

“Biz onların kuzenlerine karşı savaşacağız,” dedi Dalinar. “Onların bize karşı dönmeleri riskine girmemek en iyisi."

“Ama onlar hiçbir zaman... Öf, neyse. Bu yapılabilir.”

Dalinar başıyla onaylayarak, arkasından Roion ve Amaram en sonunda gelirlerken, bir elini Aladar’a uzattı. Dalinar Gallant’la onları çok geride bırakmıştı.

“Teşekkür ederim,” dedi Dalinar Aladar’a.

“Sen bütün bunlara gerçekten inanıyorsun, değil mi?”

“Evet.”

Aladar elini uzattı ama tereddüt etti. “Sen de benim baştan aşağı lekeli olduğumun farkındasındır. Ellerimde kan var, Dalinar. Ben, senin hayal etmek istermiş gibi göründüğün bir tür kusursuz, şerefli şövalye değilim.”

“Olmadığını biliyorum,” dedi Dalinar elini kavrayarak. “Ben de değilim. İdare etmemiz gerekecek.”

Birlikte baflarını salladılar, sonra Dalinar Gallant’ı çevirdi ve kendi ordusuna doğru geri gitmeye başladı. Roion inleyerek, bütün yol boyunca dörtnala geldiği için uyluklarının ağrımasından şikâyet etti. Bugünkü yolculuk, onun için hoş olmayacaktı.

Amaram Dalinar’m yanına geçti. “Önce Sebarial, sonra Aladar? Bugün senin güvenin ucuza veriliyormuş gibi görünüyor, Dalinar.”

“Benim onları geri çevirmemi mi isterdin?”

“Eğer kendi başımıza başaracak olsaydık, bu zaferin ne kadar ihtişamlı olacağını düşün.”

“Umuyorum ki, biz böyle kibirliliklerin ötesindeyizdir, eski dostum,” dedi Dalinar. Bir süre at sürdüler, tekrar Adolin ve Shallan’ın yanından geçtiler. Dalinar gözleriyle ordusunu taradı ve bir şeyi fark etti. Köprü Dört’ün korumalarının ortasındaki bir taşın üzerinde oturmuş olan uzun boylu, mavi üniformalı bir adam vardı.

Aptallardan bahsetmişken...

"Benimle gel,” dedi Dalinar Amaram’a.

Amaram atını yavaşlatarak geride kalmıştı. “Sanırım benim gidip...”

“Gel,” dedi Dalinar keskince. “Senin o genç adamla konuşmanı istiyorum, böyle-ce onun senin hakkında söylediği şeylere ve söylentilere bir son verebiliriz. Onların kimseye bir faydası yok.”

“Pekâlâ,” dedi Amaram ona yetişerek.

♦

♦ ♦

Kaladin, bacağının acısına rağmen, Adolin ve Shallan’ın at sürerek yanlarından geçmekte olduğunu görünce kendisini köprücülerin arasında ayağa kalkarken bulmuştu. Gözleriyle çifti izledi. Adolin kalın toynaklı Ryshadium’unun üzerindeydi, Shallan ise daha mütevazı bir büyüklükte olan kahverengi bir hayvana biniyordu.

O göz kamaştırıcıydı. Kaladin bunu itiraf etmeyi kabul ediyordu, sadece kendi kendine olsa bile. Işıltılı kızıl saçlar, hızlı gülümseme. Akıllıca bir şeyler söyledi, Kaladin neredeyse onun sözlerini duyabiliyordu. Bekledi, onun bu tarafa doğru dönmesini, kısa mesafenin ötesinden gözlerine bakmasını umuyordu.

Bakmadı. Yoluna devam etti ve Kaladin kendisini tam bir aptal gibi hissetti. Bir parçası onun dikkatini üzerinde tuttuğu için Adolin’den nefret etmek istiyordu ama bunu yapamadığını gördü. İşin doğrusu, Kaladin Adolin’i seviyordu. Ve o ikisi birbirleri için iyiydi. Uyuyorlardı.

Belki Kaladin bundan nefret edebilirdi.

Bir kayanın üzerine geri oturarak, başını eğdi. Köprücüler etrafında toplanmışlardı. Umuyordu ki, Kaladin’in gözleriyle Shallan’ı takip ettiğini, sesini duymak için çabaladığını onlar görmemişti. Renarin grubun arka tarafında bir gölge gibi duruyordu. Köprücüler onu kabul etmeye başlamışlardı ama o hâlâ onların yanındayken uygunsuzmuş gibi görünüyordu. Elbette, o çoğu insanın etrafında uygunsuzmuş gibi görünürdü.

Benim hastalığı hakkında onunla daha çok konuşmam gerek, diye düşündü. Kaladin’e onda ve sarası hakkında yaptığı açıklamada yanlış olan bir şeyler varmış gibi geliyordu.

“Neden buradasınız, komutanım?” diye sordu Bisig Kaladin’in dikkatini tekrar diğer köprücülere doğru çekerek.

“Ben sizi uğurlamak istemiştim,” dedi Kaladin içini çekerek. “Beni görmekten memnun olacağınızı varsaymıştım.”

“Çocuk gibi sen,” dedi Kaya Kaladin’e doğru kaim bir parmağı sallayarak. “Ne yapardın, ulu Yüzbaşı Stormblessed, eğer yakalasaydın yaralı bacakla gezerken bu adamlardan birini? Dövdürürdün o adamı! Sonra elbette iyileştikten.”

“Ben sizin komutanınız olduğumu düşünüyordum," diye belirtti Kaladin.

“I ıh, olamaz,” dedi Teft. “Çünkü bizim komutanımız yatakta kalacak kadar akıllı olurdu. ”

“Ve yerdi çok güveç,” dedi Kaya. “Bıraktım yiyecek güveç sana ben yokken.” “Sefere sen de mi gidiyorsun?” diye sordu Kaladin başını kaldırıp iri Boynuzyiyenli’ye bakarak. “Ben senin de sadece adamları uğurlamaya geldiğini düşünmüştüm. Sen savaşmak istemiyorsun. Orada ne yapacaksın?”

“Pişirmeli birileri yemeklerini onların,” dedi Kaya. “Sürecek günlerce bu sefer. Bırakmayacağım insafına kamp aşçılarının arkadaşlarımı. Ha! Olacak onların pişirdiği bütün yemekler Ruhdökülmüş tahıl ve etten. Krem gibi tadı! Gelmesi gerek binlerinin düzgün baharatlarla.”

Kaladin surat asan adamlar grubuna baktı. "Tamam,” dedi. “Geri gideceğim. Fırtınalar adına, ben..."

Köprücüler neden açılıyordu? Kaya omzunun üzerinden geriye baktı, sonra geriye çekilerek güldü. “Göreceğiz gerçek belayı şimdi.”

Arkalarında, Dalinar Kholin eyerinden iniyordu. Kaladin içini çekti, sonra düzgün selam verebilmek için ayağa kalkmasına yardım etmesi için Lopen’e elini salladı. Teft’ten ateş püsküren bir bakış aldıktan sonra, Dalinar’ın yalnız olmadığını fark etti. Amaram. Kaladin katılaştı, yüzünü ifadesiz tutabilmek için zorlanıyordu.

Dalinar ve Amaram yaklaştılar. Kaladin’in bacağındaki acı kaybolurmuş gibi göründü ve bir an için sadece o adamı görebildi. O canavar adamı. Kaladin’in kazandığı Zırh’ı giyiyor, Parlayan Şövalyeler’in sembolünü taşıyan altın sarısı bir pelerin arkasında dalgalanıyordu.

Kendini kontrol et, diye düşündü Kaladin. Öfkesini yutmayı başardı. Son sefer ona yenik düştüğünde, kendini haftalarca hapiste bulmuştu.

“Senin dinleniyor olman gerek, asker,” dedi Dalinar.

“Evet, komutanım,” diye cevap verdi Kaladin. “Adamlarım da bunu açıkça ifade ettiler.”

“O zaman onları iyi eğitmişsin. Ben onların da bu seferde yanımda olmalarından gurur duyuyorum.”

Teft selam verdi. “Eğer size karşı bir tehlike varsa, Berrakbey, bu orada Ovalar’da olacak. Biz eğer burada geride kalıp beklersek, sizi koruyamayız.”

Kaladin kaşlarını çattı, sonra bir şeyi fark etti. “Skar burada... Teft... O zaman kralı kim koruyor?”

“Biz onunla ilgilendik, komutanım,” dedi Teft. “Berrakbey Dalinar, kendi seçtiği bir ekiple birlikte en iyi adamımızı geride bırakmamızı söyledi. Kralı onlar koruyacak.”

En iyi adamları...

Ürperdi. Moash. Kralın güvenliği Moash'a emanet edilmişti ve onun kendi seçtiği bir ekibi vardı.

Fırtınalar.

“Amaram,” dedi Dalinar yücebeyin yaklaşması için elini sallayarak. “Sen bana buraya Harap Ovalar’a gelmeden önce bu adamı hiçbir zaman görmediğini söylemiştin. Bu doğru mu?”

Kaladin bir katilin gözlerinin içine baktı.

“Evet,” dedi Amaram.

“Ya senin Kılıç ve Zırh’ını ondan aldığın yönündeki iddiası?” diye sordu Dalinar.

"Berrakbey,” dedi Amaram Dalinar’ın kolunu tutarak. “Oğlanın aklından zoru mu var yoksa sadece ilgi çekmeye mi çalışıyor, bilmiyorum. Belki iddia ettiği gibi ordumda hizmet etmiştir, kesinlikle doğru köle damgasını taşıyor. Ama benimle ilgili olan suçlamaları besbelli ki abes.”

Dalinar kendi kendine başını salladı, sanki bunların hepsi beklenen şeylermiş gibi. “İnanıyorum ki, bir özrün zamanı geldi."

Kaladin ayakta kalmakta zorlandı, bacağı zayıf hissediyordu. Demek ki son cezası bu olacaktı. Amaram’dan toplum içinde özür dilemek. Diğer her şeyin ötesinde bir aşağılanma.

“Ben..." diye başladı Kaladin.

“Sen değil, oğlum,” dedi Dalinar hafifçe.

Amaram döndü, duruşu bir anda daha tetikteydi, sanki bir dövüş için hazırlanan bir adam gibi. “Muhakkak ki, sen bu suçlamalara inanmıyorsundur, Dalinar!”

“Birkaç hafta önce, benim kampıma iki özel misafir geldi,” dedi Dalinar. “Bir tanesi Kholinar’dan gizlice değerli bir yük taşıyarak gelmiş olan güvenilir bir hizmetkârdı. Diğeri ise o yüktü; elinde bir Parekılıcı ile Kholinar’ın kapılarına gelmiş olan deli bir adam.”

Amaram’ın benzi attı ve geriye çekildi, eli yan tarafına uzanıyordu.

“Ben hizmetkârıma, pek çoğunu tanıdığı senin kişisel muhafızlarınla birlikte içmeye gitmesini ve delinin yıllar önce savaş kampının dışında gizlenmiş olan bir hâzineden bahsettiğini anlatmasını söyledim. Emrim üzerine, bundan sonra delinin Parekılıcı’nı yakınlardaki bir mağaranın içine yerleştirdi. Ondan sonra, bekledik.”

Kıliç’ını çağırıyor, diye düşündü Kaladin Amaram’ın eline bakarak. Kaladin bıçağına doğru uzandı ama Dalinar zaten kendi elini kaldırıyordu.

Dalinar’ın parmaklarının arasında beyaz sis katılaştı ve bir Parekılıcı belirdi, ucu Amaram’ın boğazına dayanmıştı. Pek çoğundan daha genişti, görünüş olarak neredeyse bir satıra benziyordu.

Bir saniye sonra Amaram’ın elinde bir Kılıç belirdi, bir saniye fazla geç kalmıştı. Boğazına dayanmış olan gümüşsü Kılıç’a bakarken gözleri kocaman açıldı.

Dalinar’ın da bir Parekılıcı vardı.

“Düşünmüştüm ki, eğer sen bir Kılıç için cinayet işlemeye gönüllü olmuşsan, bir İkincisi için yalan söylemeye de kesinlikle gönüllü olursun,” dedi Dalinar. “Ve böylece, senin deliyi görmek için kendi başına gizlice gittiğini öğrendikten sonra, senden benim için delinin iddialarını incelemeni istedim. Arkadaşlığımızın hatırı için vicdanına bol bol zaman tanıdım. Bana, aslında Parekılıcı’nı aldığın hâlde, hiçbir şey bulamadığını söylediğin zaman gerçeği anladım.”

“Nasıl?” diye tısladı Amaram Dalinar’m elindeki Kılıç’a bakarak. “Nasıl geri aldın? Ben onu mağarada buldum. Adamlarım güvenli bir yere saklamıştı!"

“Sırf bir konuyu kanıtlamak için bunu riske atacak değildim,” dedi Dalinar soğukça. “Mağaraya gizlemeden önce bu Kılıç’la çoktan bağ kurmuştum.”

“O yatakta hasta olduğun hafta,” dedi Amaram.

“Evet.”

“Hay Cehennem.”

Dalinar nefesini bıraktı, dişlerinin arasından bir tıslama sesiyle çıkmıştı. “Neden, Amaram? Bütün insanlar arasında, ben senin... Hah!” Dalinar’ın silahın kabzasındaki tutuşu sertleşti, parmak boğumları beyazladı. Amaram sanki boynunu Parekılıcı’nın ucuna uzatırmış gibi çenesini kaldırdı.

“Yaptım,” dedi Amaram. “Ve olsa yine yaparım. Yokelçiler yakında geri dönecekler ve bizim de onlarla yüzleşmek için yeteri kadar güçlü olmamız gerek. Bu da antrenmanlı ve becerikli Paredarlar anlamına geliyor. Askerlerimden birkaç tanesini feda ederek, çok daha fazlasını kurtarmayı planlamıştım.”

“Yalan!” dedi Kaladin tökezleyerek öne çıkarken. “Sen sadece Kılıç’ı kendine istiyordun!”

Amaram Kaladin’in gözlerinin içine baktı. “Sana ve adamlarına yaptığım şey için üzgünüm. Bazen, daha yüce amaçlar gerçekleştirilebilsin diye iyi adamların ölmesi gerekir.”

Kaladin kalbinden dışarıya doğru yayılan bir donukluk, biriken bir soğukluk hissetti.

O doğruyu söylüyor, diye düşündü. O... Gerçekten de doğru olan şeyi yaptığına inanıyor.

Amaram kendi Kılıç’ım bırakarak tekrar Dalinar’a döndü. “Şimdi ne olacak?” “Sen cinayetten suçlusun, kişisel zenginlik için adam öldürmekten.”

“Peki ya senin mücevherkalpleri elde edebilmek için binlerce adamı ölümlerine göndermen ne?” dedi Amaram. “O bir şekilde farklı mı? Hepimiz bazen daha büyük iyilik adına hayatların harcanması gerektiğini biliyoruz.”

“Çıkar o pelerini,” diye hırladı Dalinar. “Sen Parlayan falan değilsin.”

Amaram uzanarak kopçasını çözdü, sonra taşların üzerine düşmeye bıraktı. Döndü ve yürüyerek uzaklaşmaya başladı.

“Hayır!” dedi Kaladin arkasından tökezleyerek.

“Bırak gitsin, oğlum,” dedi Dalinar içini çekerek. “Onun itibarı yıkıldı.”

“O hâlâ bir katil.”

“Ve geri döndüğüm zaman da onu adil bir şekilde yargılayacağız,” dedi Dalinar. “Onu hapse atamam, Paredarlar bunun üstündedir ve zaten duvarları kesip giderdi. Bir Paredarı ya idam edersin, ya da serbest bırakırsın.”

Kaladin çöktü ve Lopen bir tarafında belirerek onu tutarken, Teft de öbür kolunun altına girdi. Kendini tükenmiş hissediyordu.

Bazen daha büyük iyilik adına hayatların harcanması gerekir...

“Bana inandığınız için teşekkür ederim," dedi Kaladin Dalinar’a.

“Ben arada bir laf dinlerim, asker,” dedi Dalinar. “Şimdi kampa geri dön ve biraz dinlen."

Kaladin başım sallayarak onayladı. “Komutanım? Orada kendinize dikkat edin.”

Dalinar tatsızca gülümsedi. “Eğer mümkün olursa. En azından şimdi o suikastçıyla dövüşmek için bir yolum var, eğer gelirse. Son zamanlarda etrafta dolaşan bütün o Parekılıçları’ndan sonra, bir tanesini de kendime almanın görmezden gelinemeyecek kadar mantıklı olacağını düşündüm.” Gözlerini kısarak doğuya doğru döndü. “Her ne kadar bir tanesini tutmak bir şekilde... Yanlış gibi geliyor olsa da. Garip bu. Neden yanlış gelsin ki? Belki ben sadece eski Kılıç’ımı özlüyorumdur.”

Dalinar Kılıç’ı bıraktı. “Gidelim,” dedi atına doğru geri yürürken, orada afallamış gibi görünen Yüceprens Roion, Amaram’ın ona katılan elli adamlık kişisel muhafızlarıyla birlikte uzun adımlarla uzaklaşmasını izliyordu.

♦

♦ ♦

Evet, bu Dalinar’a katılan Aladar’ın sancağıydı. Sadeas dürbünle bunu seçebiliyordu.

Dürbünü indirdi ve uzun, uzun bir süre boyunca sessizce oturdu. O kadar uzun ki muhafızları, ve hatta karısı bile, endişeli görünerek kımıldanmaya başladı. Ama bir sebep yoktu.

Sıkıntısını bastırdı.

“Bırak orada ölsünler,” dedi. “Dördü birden. İalai, bana bir rapor hazırla. Benim bilmem gereken... Ialai?”

Karısı irkilerek ona doğru baktı.

“İyi misin?”

“Ben sadece düşünüyordum,” dedi îalai, dalgın gibi görünüyordu. “Gelecek hakkında. Ve ne getireceği. Bizim için.”

“Alethkar’a yeni yüceprensler getirecek,” dedi Sadeas. "Bizim yeminli yücebey-lerimiz arasında hangilerinin Dalinar’ın yolculuğunda ölecek olanların yerini almaya uygun olacağı konusunda bir rapor hazırla.” Dürbünü haberciye doğru geri fırlattı. “Onlar ölene kadar biz hiçbir şey yapmayacağız. Bu iş, görünüşe göre, sonunda Dalinar’ın Parshendilerin elinde ölmesiyle bitecek. Aladar da onunla birlikte gidebilir ve topunun Cehennem’e kadar yolu var.”

Atını çevirdi ve günün gezisine devam etti, sırtını Harap Ovalar’a özellikle dönmüştü.

Böylesine güçlü bir silahı kullanmanın bir tehlikesi, Nahel bağını inceleyenleri cesaretlendirme potansiyeli olacak■ Bu örnekleri, onların potansiyel Kuşamlarının sonuçlarım kabul edecek olmadığın sürece güçlü baskı altında kalacakları durumlara yerleştirmekten kaçınmak için dikkat gösterilmesi gerekecek-

-Diyagram’dan, Döşeme Tahtası 27: paragraf 6

Bir anda bentlerini aşan bir nehir gibi, dört ordu platoların üzerine yayıldı. Shallan at sırtından izliyordu, heyecanlı, endişeliydi. Kafilenin kendi küçük parçası Vathah ve askerleriyle, refakatçisi Marri’yi içeriyordu. Dikkate değer bir şekilde, Gaz daha gelmemişti ve Vathah onun nerede olduğunu bilmediğini iddia ediyordu. Belki de Shallan’ın onun borçları konusuna daha fazla dikkat etmesi gerekirdi. Diğer şeylerle o kadar meşgul olmuştu ki... Fırtınalar, eğer adam kaybolup giderse nasıl hissederdi?

Bununla daha sonra ilgilenmesi gerekecekti. Bugün, aşırı derecede önemli bir şeyin, yıllar önce Gavilar ve Dalinar’ın Sahipsiz Tepeler’de ilk kez ava çıkmalarıyla başlamış olan bir hikâyenin bir parçasıydı. Şimdi en son bölüme, gerçeği açığa çıkaracak ve Harap Ovalar’m, Parshendilerin ve belki de Alethkar’ın kendisinin geleceğini belirleyecek olan harekata başlamışlardı.

Atını ilerletmek için tekmeledi, hevesliydi. Hayvan yürümeye başladı, Shallan’ın dürtüklemelerine rağmen sakindi.

Fırtına kapası hayvan.

Adolin Sureblood’m üstünde tırısla yanına geldi. Güzel hayvan saf beyazdı, Shallan’ın gördüğü bazı atlar gibi tozlu gri değil, gerçekten de beyazdı. Adolin’in daha büyük olan ata binmesi alenen haksızlıktı. Shallan ondan daha kısa boyluydu, o yüzden de daha uzun boylu atın üstünde olması gereken kendisiydi.

“Sen bana özellikle yavaş bir tane verdin, değil mi?’’ diye şikâyet etti.

"Verdim tabii.”

“Sana bir tane patlatırdım. Eğer o kadar yükseğe yetişebilseydim.”

Adolin hafifçe güldü. “Sen binicilikte çok fazla tecrüben olmadığını söylemiştin, o yüzden ben de binilmekte çok fazla tecrübesi olan bir at seçtim. Bana güven, sonradan teşekkür edeceksin.”

“Seferimize başlarken heybetli bir şekilde at sürmek istiyordum!”

“Ve bunu yapabilirsin.”

“Yavaş yavaş.”

“Teknik olarak, bir adamın bütün ayak parmaklarına da ihtiyacı yoktur,” dedi Shallan. “Seninkilerin birkaç tanesini keserek kanıtlayalım mı?”

Adolin güldü. “Yüzüme dokunmadığın sürece sorun olmaz, sanırım.”

"Aptal olma. Ben senin yüzünü seviyorum.”

Adolin sırıttı, saçını bozmamak için Parezırhı miğferi eyerinde asılı duruyordu. Shallan onun lafına bir espri eklemesini bekledi, ama o eklemedi.

Bu da iyiydi. Shallan onu olduğu gibi seviyordu. O nazik, asil ve samimiydi. Onun zeki ya da... Ya da Kaladin başka her neyse öyle olmaması önemli değildi. Shallan tarif bile edemiyordu ki. Hıh!

Yoğun, alevli bir azimle tutkulu. Emrinde hâkimi olduğu zincirlenmiş bir öfke. Ve belli bir tür cezbedici kibir. Bir yücebeyin kendini beğenmiş kibri değil. Sen kim olursan ol, ne yaparsan yap, ona zarar veremeyeceğini, onu değiştiremeyeceğini fısıldayan sağlam, sarsılmaz kararlılık hissi.

O, oydu. Rüzgârlar ve kayalar gibi.

Shallan Adolin’in söylediği sonraki şeyi tamamen kaçırmıştı. Kızardı. “Ne dedin?” “Dedim ki Sebarial’ın bir at arabası var. Sen onunla yolculuk etmek isteyebilirsin.”

“At sürmek için fazla narin olduğumdan mı?” dedi Shallan. “Sen benim bir yü-cefırtınanın ortasında yürüyerek uçurumların içinden geri döndüğüm kısmı kaçırdın mı?”

“Ee, hayır. Ama yürümek ve at sürmek farklı. Yâni, ağrılar...”

“Ağrı mı?” diye sordu Shallan. “Ne ağrısı? Bütün işi at yapmıyor mu?”

Adolin gözleri büyüyerek ona baktı.

“Iı, salakça mı oldu?” dedi Shallan.

“Sen daha önce binicilik yaptığını söylemiştin.”

“Midillilerle, babamın malikânesinde,” dedi. “Daireler çizerek... Tamam, o yüz ifadesine bakılırsa, aptallık ettiğim sonucuna varıyorum. Ağrı başladığı zaman, gidip Sebarial’ın arabasına bineceğim.”

“Ağrı başlamadan önce,” dedi Adolin. "Buna bir saat verelim.”

Shallan buna ne kadar içerlese de, onun uzmanlığını inkâr edemezdi. Jasnah bir defasında aptalı, istenen sonuçlarla uyumlu olmadığı için bilgiyi görmezden gelen bir kişi olarak tanımlamıştı.

Rahatsız olmamaya ve bunun yerine yolculuğun tadını çıkarmaya kararlıydı. Her parçası o kadar etkili görünüyor olsa da, ordunun tamamına bakılınca yavaş hareket ediyorlardı. Birlikler hâlinde mızrakçılar, atlı kâtipler, uzaklara doğru açılan gözcüler. Dalinar’ın devasa mekanik köprülerinden altı tane vardı ama ayrıca eski köprücü-lerin hepsini ve onların daha basit, elle taşınan köprülerini de getirmişti, Sadeas’ın kampında bıraktıklarının aynıları olacak şekilde tasarlanmışlardı. Bu da iyiydi çünkü Sebarial'ın sadece birkaç köprü ekibi vardı.

Onun da sefere gelmiş olduğu gerçeği yüzünden, bir an için kendisine kişisel bir tatmin duyma izni verdi. Bu konuyu düşünürken, arkasındaki asker sırasına koşarak yaklaşan birisini fark etti. Adolin’in bugünkü köprücü muhafızlarından ateş püsküren bakışlar çeken kısa boylu, göz bantlı bir adamdı.

“Gaz?” dedi Shallan rahatlamayla o kolunun altında büyük bir paket taşıyarak koşturup gelirken. Shallan’ın onun bir yerlerdeki ara sokağın birinde bıçaklandığı korkusu asılsız çıkmıştı.

“Pardon, pardon,” dedi Gaz. “Geldi. Tüccara iki safir broam borcunuz var, Ber-rakhanım.”

“Geldi mi?” diye sordu Shallan paketi kabul ederek.

“Evet. Siz benden size bir tane bulmamı istediniz. Ben de fırtına kapasım buldum.” Kendinden gurur duyuyormuş gibi görünüyordu.

Shallan dikdörtgen şekilli cismin etrafındaki kumaşı açtı ve içinde bir kitap buldu. Kapağında, Parlayan Sözler yazıyordu. Yanlan yıpranmıştı ve sayfaları solgundu, hatta tepesinde geçmişte binlerinin mürekkep döktüğü yerde siyah bir leke bile vardı.

Shallan bu kadar hasarlı bir şey verildiği için nadiren bu kadar memnun olmuştu. “Gaz!” dedi. “Sen harikasın!”

Gaz sıntarak, Vathah’ya muzaffer bir gülümseme gönderdi. Uzun boylu adam ise gözlerini devirerek, Shallan’ın duymadığı bir şeyler mırıldandı.

“Teşekkür ederim,” dedi Shallan. “Sana gerçekten çok müteşekkirim, Gaz.”

♦

♦ ♦

Zaman geçer ve bir gün öbürüne yol verirken, Shallan kitabın sağladığı oyalanmayı aşırı derecede hoş bulmuştu. Ordular yaklaşık olarak uykulu bir chul sürüsü kadar hızlı hareket ediyorlardı ve manzara da aslında epey sıkıcıydı; gerçi geçen defa buraya geldiği zaman onlara söyledikleri düşünülürse, bunu asla Kaladin ya da Adolin’e itiraf etmeyecekti.

Ama kitap. Kitap harikaydı. Ve sinir bozucuydu.

Ama Hıyanet’e sebep olan “âli melanet taşıyan şey" neydi? diye düşündü alıntıyı not defterine yazarken. Bu Harap Ovalar’daki yolculuklarının ikinci günüydü ve Shallan Adolin’in bulduğu at arabasında gitmeyi kabul etmişti, yalnız başına; refakatçisini yanında istememesi Adolin’i çok şaşırtmıştı. Shallan kıza Desen'i açıklamak zorunda kalmayı istemiyordu.

Kitabın her Parlayan Şövalye tarikatı için bir bölümü vardı, onlann gelenekleri, becerileri ve tavırlarından bahsediyordu. Yazar bunların büyük bir kısmının dedikodu olduğunu itiraf ediyordu; kitap Hıyanet’ten iki yüz yıl sonra yazılmıştı ve o zamana kadar gerçekler, efsaneler ve batıl inançlar tamamen birbirine karışmıştı. Onun dışında, Alethçe’nin eski bir şivesindeydi, modern kadın alfabesinin selefi olan öndil kullanılarak yazılmıştı. Shallan zamanının büyük bir kısmını anlamlan çözmeye çalışarak geçiriyor, arada bir Navani’nin âlimlerinden bazılarını tanım ya da yorum yapmaları için çağırıyordu.

Yine de, çok miktarda şey öğrenmişti. Örneğin her tarikatın üyelerin ilerlemesini belirleyen farklı İdealleri, ya da standartları, vardı. Bazıları kesindi, öbürleri sprenle-rin yorumuna bırakılıyordu. Ayrıca bazı tarikatlar bireysel iken, Rüzgârkoşucular gibi, diğerleri belli bir hiyerarşi ile takımlar hâlinde işliyordu.

Shallan tarif edilen güçleri düşünerek arkasına yaslandı. O zaman başkaları da onun ve Jasnah’mn yaptığı gibi ortaya çıkacak mıydı? Sanki hiç ağırlıkları yokmuş gibi zarifçe yerden kayabilen adamlar, bir dokunuşla taşları eritebilen kadınlar. Desen birkaç fikir önermişti ama o en çok kitaptaki nelerin doğru olmasının daha mümkün, nelerin söylentileri temel alan hatalar olduğunu ayırt etmekte faydalı oluyordu. Hafızası düzensizdi ama çok daha iyiye gidiyordu ve kitabın söylediği şeyleri duymak, sık sık onun daha da fazlasını hatırlamasını sağlıyordu.

Şu anda, yanındaki koltuğun üstünde memnun bir şekilde uğulduyordu. Araba bir tümseğin üstünden geçti, buralarda zemin engebeliydi, ama en azından arabanın içinde aynı anda okuyabiliyor ve diğer kitaplardan referans alabiliyordu. Bu at sürerken neredeyse imkânsız olurdu.

Gerçi at arabası yine de onun kendisini hapsedilmiş gibi hissetmesine neden oluyordu. Sana özen göstermeye çalışan herkes babanın yaptığı şeyi yapmaya çalışmıyor, dedi kendi kendisine sertçe.

Adolin’in uyardığı ağrılar hiçbir zaman ortaya çıkmamıştı, elbette. İlk başta, kendi eyerde sabit tutmak yüzünden uyluklarında küçük bir parça acı hissetmişti ama Fır-tınaışığı bunu ortadan kaldırmıştı.

“Mmm," dedi Desen at arabasının kapısı üzerine çıkarak. “Geliyor.”

Shallan pencereden dışarı baktı ve bir su damlasının yüzüne düştüğünü hissetti. Yağmur üzerlerini kaplarken kayalar koyulaşıyordu. Kısa süre sonra, hava kararlı bir sağanak ile dolmuştu, hafif ve hoştu. Daha soğuk olsa da, ona Jah Keved’deki yağmurların bazılarını hatırlatıyordu. Burada fırtına diyarlarında, yağmur nadiren bu kadar yumuşak olurmuş gibi görünüyordu.

Perdeleri kapattı ve üstüne yağmur yağmaması için koltuğun ortasına doğru kaydı. Kısa süre sonra suyun hoş sesinin askerlerin konuşmalarını ve monoton yürüyen ayak seslerini boğarak, okumaya güzel eşlik ettiğini keşfetti. Bir alıntı dikkatini çekti ve o yüzden Harap Ovalar çizimini ve eski Fırtınamevki haritalarını bulup çıkardı.

Bu haritaların nasıl ilişkili olduğunu bulmam gerek, diye düşündü. Tercihen birden fazla referans noktasıyla. Eğer Harap Ovalar’da Fırtınamevki haritasına uyan iki noktayı tespit edebilirse, Fırtınamevki’nin ne kadar büyük olduğunu tahmin edebilir (eski haritanın ölçeği yoktu) ve sonra bunu Harap Ovalar haritasının üzerine bindire-bilirdi. Bu ona bir temel kazandırırdı.

Dikkatini asıl çeken şey ise Yeminkapısı’ydı. Jasnah bunun Fırtınamevki haritasında şehrin güneybatı tarafındaki, kaideye benzer dairesel bir disk ile temsil edildiğini düşünmüştü. Oradaki bu kaidenin üzerinde bir yerlerde bir kapı mı vardı? Urithiru’ya açılan büyülü bir geçit? Şövalyeler bunu nasıl açıyordu?

“Mmm,” dedi Desen.

Shallan'ın at arabası yavaşlamaya başladı. Kaşlarını çatarak kapıya doğru kaydı, pencereden dışarıya bakmaya niyetliydi. Ancak kapı açılarak dışarıda duran Yüceley-di Navani’yi gösterdi, Dalinar’ın kendisi onun için bir şemsiye tutuyordu.

"Misafir kabul eder misin?” diye sordu Navani.

“Elbette, Berrakhanım,” dedi Shallan neredeyse oturulacak her yere yaydığı kâğıtlarını ve kitaplarını toplamak için acele ederek. Navani sevgiyle Dalinar’ın kolunu sıvazladı, sonra arabaya bindi ve bir havluyla ayakları ve bacaklarını kuruladı. Dalinar kapıyı kapattığı zaman oturdu.

Tekrar ilerlemeye başladılar ve Shallan rahatsızlıkla kâğıtlarını karıştırdı. Navani ile olan ilişkisi neydi? O Adolin’in yengesiydi ama babasıyla romantik açıdan ilişkisi de vardı. O yüzden Navani bir tür müstakbel kayınvalidesi sayılırdı, gerçi Vorin geleneklerine göre Dalinar’ın onunla evlenmesine hiçbir zaman izin verilmezdi.

Shallan bu kadma kendisini dinletmek için haftalar harcamış ve başarısız olmuştu. Şimdi ise, Jasnah’nm ölümünün haberini getirdiği için affedilmiş gibi görünüyordu. Bu Navani’nin Shallan’ı... Onayladığı anlamına mı geliyordu?

“Ee," dedi Shallan kendini münasebetsiz hissederek. “Dalinar sizi, Adolin’in bana yaptığı gibi, ağrılardan korumak için mi at arabasına sürgün etti?”

“Ağrı mı? Hiç de bile. Eğer arabada gidiyor olması gereken bir kişi varsa, o da Dalinar. Savaşmanın zamanı geldiğinde, bizim onun dinlenmiş ve hazır olmasına ihtiyacımız var. Ben yağmurda at sürerken okumak nispeten zor olduğu için geldim.”

“Ha.” Shallan koltuğunda kımıldandı.

Navani onu inceledi, en sonunda içini çekti. “Ben, yapmamam gerektiği hâlde, işleri görmezden geldim,” dedi kadın. “Çünkü bana acı veriyorlardı.”

“Üzgünüm.”

“Senin özür dilemeni gerektiren hiçbir şey yok.” Navani Shallan’a doğru elini uzattı. “Bakabilir miyim?”

Shallan elindeki notlar, diyagramlar ve haritalara baktı. Tereddüt etti.

“Sen belli ki çok önemli olduğunu düşündüğün bir işle meşgulsün,” dedi Navani yumuşakça. “Bu bana yolladığın notlara göre Jasnah’nın aradığı şehirle? Belki ben sana kızımın düşüncelerini yorumlamanda yardımcı olabilirim.”

Bu sayfalarda Shallan’ı şüpheli duruma düşürecek ve güçlerini, Peçe olarak yaptığı işleri, açığa çıkarabilecek olan herhangi bir şey var mıydı?

Olmadığını düşünüyordu. Shallan Parlayan Şövalyeler’i onun bir parçası olarak inceliyordu ama onların güç merkezini aradığı için bu mâkuldü. Tereddütle, kâğıtları uzattı.

Navani küre ışığıyla okuyarak sayfaları karıştırdı. “Bu notların düzenlenmesi... İlginç.”

Shallan kızardı. Düzenleme ona mantıklı geliyordu. Navani notlara bakmaya devam ederken, Shallan kendisini garip bir şekilde endişelenirken buldu. Navani’nin yardımını o istemişti, neredeyse bunun için yalvarmıştı. Ama şimdi, kendisini bu kadın onun işine karışıyormuş gibi hissederken bulmuştu. Bu Shallan’ın projesi, görevi ve arayışı olmuştu. Şimdi Navani acısının üstesinden gelmiş gibi göründüğüne göre, o araştırmaları tamamen devralmakta ısrar mı edecekti?

“Sen bir sanatçı gibi düşünüyorsun,” dedi Navani. “Bunu senin bu notları bir araya getiriş şeklinden görebiliyorum. Eh, sanırım senin yaptığın her şeyin benim isteyeceğim kadar kesin bir şekilde notlandırılmış olmasını bekleyemem. Başka bir şehre açılan büyülü bir geçit? Jasnah buna gerçekten inanıyor muydu?”

"Evet.”

“Hmm,” dedi Navani. “O zaman büyük ihtimalle doğrudur. O kız hiçbir zaman uygun bir sıklıkta yanılacak kadar edepli olamamıştı.”

Shallan başım sallayarak onaylayıp, notlara bir bakış attı, kendini endişeli hissediyordu.

“Aman, o kadar hassas olma,” dedi Navani. “Projeyi senden çalacak değilim.”

“O kadar belli mi ettim?” dedi Shallan.

“Bu araştırma belli ki senin için çok önemli. Jasnah’nın seni bizzat dünyanın kaderinin bulduğun cevaplara bağlı olduğuna ikna etmiştir, diye varsayıyorum?”

“Etti.”

"Hay Cehennem,” dedi Navani bir sonraki sayfayı çevirerek. “Seni görmezden gelmemem gerekirdi. Bu küçüklüktü.”

“Bu yas tutan bir annenin hareketiydi.”

“Âlimlerin böyle saçmalıklar için vakti yoktur.” Navani gözlerini kırptı ve Shallan kadının gözündeki bir yaşı yakaladı.

“Siz hâlâ insansınız,” dedi Shallan karşıya uzanarak bir elini Navani’nin dizine koyarken. “Hepimiz Jasnah gibi duygusuz taş parçaları olamayız.”

Navani gülümsedi. “Onda bazen bir cesetteki kadar empati olurdu, değil mi?” “Fazla zeki olmaktan geliyor,” dedi Shallan. “Diğer herkesin biraz salak olmasına, sana ayak uydurmak için çabalamasına alışıyorsun.”

“Chana biliyor ki, bazen o çocuğu boğmadan nasıl büyütebildiğimi merak ediyorum. Altı yaşına geldiğinde, onu zamanında yatağa göndermeye çalışırken söylediğim şeylerdeki mantıksal hatalara işaret ediyordu.”

Shallan sırıttı. “Ben her zaman onun otuzlarında doğduğunu varsaymıştım.”

“Ah, öyleydi. Sadece bedeninin ona yetişmesi otuz küsür yıl sürdü.” Navani gülümsedi. “Bunu elinden almayacağım ama senin bu kadar önemli bir proje üzerinde kendi başına çalışmana da izin vermemem gerekir. Ben de bir parçası olacağım. Onu esir alan bulmacaları çözmek... Bu onu geri almak gibi olacak. Benim küçük Jasnah’m, harika ve çekilmez.”

Jasnah’nın bir annenin kucağındaki çocuk olduğunu hayal etmesi bile ne kadar gerçeküstüydü. “Sizin yardımınızı almak bir şereftir, Berrakhanım Navani.”

Navani sayfayı kaldırdı. “Sen Fırtınamevki’ni Harap Ovalar’ın üzerine bindirmeye çalışıyorsun. Bir referans noktan olmadığı sürece bu işe yaramayacak.”

“Tercihen iki,” dedi Shallan.

"O şehir düştüğünden beri yüzyıllar geçti. İnanıyorum ki, Aharietiam’ın kendisi sırasında yok edilmişti. Bizim buralarda ip uçları bulmamız zor olacak, gerçi senin tarifler listenin yardımı olur.” Parmağıyla kâğıtlara vurdu. “Bu benim uzmanlık alanım değil ama Dalinar’ın kâtiplerinin arasında birkaç tane arkeologum var. Bu sayfaları onlara göstermeliyim."

Shallan başını sallayarak onayladı.

“Biz buradaki her şeyin kopyalarını isteyeceğiz,” dedi Navani. “Bütün bu yağmur yüzünden orijinalleri kaybetmek istemem. Bu gece kamp kurmamızdan sonra kâtipleri bunun üzerinde çalıştırabilirim.”

"Eğer isterseniz.”

Navani başını kaldırıp ona baktı, sonra kaşlarını çattı. “Bu senin kararın.”

“Ciddi misiniz?” diye sordu Shallan.

“Kesinlikle. Beni fazladan bir kaynak olarak düşün.”

Pekâlâ o zaman. “Evet, onlara kopyalarını çıkarttırın,” dedi Shallan çantasını karıştırarak. “Ve bunun da kopyalarını; bu benim Fırtınamevki’deki Chanaranach’m tapınağının dış duvarınında olduğu tarif edilen fresklerden birini tekrar yaratma denemem. Rüzgâryönü’ne bakıyordu ve korunaklı olduğu söyleniyor, o yüzden bunun izlerini bulmamız mümkün olabilir.

Ayrıca, daha fazla ilerlediğimiz zaman bir mimarın üzerinden geçtiğimiz her platoyu ölçmesine ihtiyacım var. Onları çizebilirim ama konumsal akıl yürütmem yanlış olabiliyor. Haritayı daha isabetli yapmak için kesin ölçüler istiyorum. Muhafızlar ve kâtiplerin, benimle birlikte ordunun önünden at sürerek yolumuza paralel olan platoları ziyaret etmesi gerekecek. Eğer Dalinar’ı buna izin vermesi için ikna edebilirseniz gerçekten faydalı olur.

O sayfada haritanın altında olan alıntıları bir ekibin incelemesini isterim. Bunlar Yeminkapısı’m açmanın yollarından bahsediyor, bunun Parlayan Şövalyeler’in görevi olması gerekiyordu. Umarım başka bir yöntem keşfedebiliriz. Ayrıca, Dalinar’ı bulduğumuz zaman geçidi açmaya çalışacağımıza dair uyarın. Ben öbür tarafta tehlikeli herhangi bir şey olmasını beklemiyorum ama o şüphesiz ki ilk önce askerleri göndermek isteyecektir.”

Navani ona bir kaşım kaldırdı. “Görüyorum ki, sen bunun hakkında biraz düşünmüşsün.”

Shallan kızararak başmı salladı.

“Bunları yaptıracağım,” dedi Navani. “Bahsettiğin o alıntıları inceleyen ekibe ben önderlik edeceğim.” Tereddüt etti. “Jasnah’nın neden bu Urithiru şehrinin bu kadar önemli olduğunu düşündüğünü biliyor musun?”

“Çünkü o Parlayan Şövalyeler’in yeriydi ve Jasnah orada onlar ve Yokelçiler hakkında bilgiler bulmayı bekliyordu.”

"Demek o da Dalinar gibi, belki de yalnız bıraksak daha iyi olacak olan güçleri geri getirmeye çalışıyordu,” dedi Navani.

Shallan içinde kabaran ani bir endişe hissetti. Söylemem gerek. Bir şey söylemeliyim. “O çalışmıyordu. O başarmıştı.”

“Başarmış mıydı?”

Shallan derin bir nefes aldı. “Size Ruhdökümcüsü’nün kökeni hakkında ne anlattı bilmiyorum ama gerçek onun sahte olduğuydu. Jasnah hiçbir fabrial olmadan kendi başına Ruhdökebiliyordu. Bunu yaptığını gördüm. O geçmişten gelen sırları biliyordu, başka hiç kimsenin bildiğini sanmadığım sırlar. Berrakhanım Navani... Sizin kızınız bir Parlayan Şövalye’ydi. Ya da dünyanın bir daha göreceği en yakın şeydi.” Navani bir kaşını kaldırdı, belli ki şüpheliydi.

“Bunun doğru olduğuna yemin ediyorum,” dedi Shallan. “Yaradan’ın onuncu adıyla.”

“Bu rahatsız edici. Elçiler'in, Parlayanlar’ın ve Yokelçilerin hepsinin gitmiş olması gerekiyor. Biz o savaşı kazandık.”

"Biliyorum.”

“Ben gidip bunun üzerinde çalışmaya başlayacağım,” dedi Navani araba sürücüsünün durması için tahtaya vurarak.

♦

♦ ♦

Gözyaşları başladı.

Sürekli dökülen bir yağmur. Kaladin bunu arkasından gelen fısıltılar gibi odasının içinde duyabiliyordu. Gerçek bir yücefırtınanın öfkesi ve tutkusu olmayan zayıf, sefil bir yağmur.

Karanlıkta yattı, bacağının zonklamasını hissederek çıtırtıyı dinliyordu. Odasının içine ıslak, soğuk hava sızıyordu ve levazım subayının gönderdiği fazladan battaniyelerin içine gömüldü. Dertop oldu ve uyumaya çalıştı ama Dalinar’ın ordusunun yola çıktığı günün olan dünün büyük bir kısmını uyuyarak geçirdikten sonra kendini tamamen uyanık bulmuştu.

Yaralı olmaktan nefret ediyordu. Yatak istirahatinin onun başına gelmemesi gerekiyordu. Artık olmamalıydı.

Syl...

Gözyaşları Kaladin için kötü bir zamandı. Kapalı alanda kısılıp kalarak geçirilen günler. Gökyüzündeki sürekli bir kasvet, görünüşe göre onu başkalarından daha fazla etkiliyor, onu uyuşuk ve umursamaz hâle getiriyordu.

Kapısından bir tıklama geldi. Kaladin karanlıkta başını kaldırdı, sonra doğrulup oturdu ve arkasına yaslandı. “Gir,” dedi.

Kapı açılarak yağmurun sesini içeri aldı, koşuşturan binlerce minik ayak sesi gibiydi. Seslere eşlik eden çok az ışık vardı. Gözyaşları’nın bulutlarla kaplı gökyüzü, dünyayı kalıcı bir alacakaranlığa gömüyordu.

Moash içeri girdi. Her zaman olduğu gibi Parezırhı’nı giyiyordu. “Fırtınalar, Kal. Uyuyor muydun? Özür dilerim!”

“Hayır, uyanıktım.”

“Karanlıkta mı?”

Kaladin omzunu silkti. Moash zırh eldivenini çıkararak bunu Parezırhı’nın belindeki bir kopçaya astı ve kapıyı bir tıklamayla arkasından kapattı. Metaldeki bir kıvrımın altına uzandı ve etrafını aydınlatmak için bir avuç küre çıkardı. Bir köprücü için inanılmaz bir servet gibi görünecek olan şeyler, artık Moash için cep harçlığıydı.

“Senin kralı koruyor olman gerekmiyor muydu?” diye sordu Kaladin.

“Arada sırada,” dedi Moash, sesi hevesli geliyordu. “Biz beş muhafızı onun odalarının yanına yerleştirdiler. Sarayın içinde! Kaladin, bu mükemmel.”

“Ne zaman?” diye sordu Kaladin alçak sesle.

“Biz Dalinar’ın seferini mahvetmek istemiyoruz,” dedi Moash. “O yüzden o Ovalar’da epey ilerleyene, belki düşmanla karşılaşana kadar bekleyeceğiz. O şekilde, kendini adamış olacak ve haberleri aldığı zaman geri dönmeyecek. Onun Parshen-dileri yenmekte başarılı olması Alethkar için daha iyi. O bir kahraman olarak geri dönecek... Ve bir kral.”

Kaladin başını sallayarak onayladı, kendini hasta hissediyordu.

“Biz her şeyi planladık,” dedi Moash. "Sarayda Beyazlı Suikastçının görüldüğü şeklinde alarm vereceğiz. Ondan sonra, geçen sefer yaptığımız şeyi yaparak, bütün hizmetkârları odalarında saklanmaya göndereceğiz. Kimse bizim ne yaptığımızı görmek için etrafta olmayacak, kimse incinmeyecek ve herkes de bunun arkasında Shin suikastçının olduğuna inanacak. Biz bundan daha iyisini hayal bile edemezdik1 Ve senin hiçbir şey yapmana gerek olmayacak, Kal. Graves diyor ki, bizim aslında senin yardımına ihtiyacımız olmayacak.”

“O zaman sen neden buradasın?” diye sordu Kaladin.

“Ben sadece seni bir görmek istemiştim,” dedi Moash. Daha yakma geldi. “Lopen’in dediği şey doğru mu? Senin... Becerilerin hakkında?”

Fırtına kapası Herdazlı. Lopen, Dabbid ve Hobber ile birlikte kışlaya göz kulak olmak ve Kaladin’e bakmak için geride kalmıştı. Görünüşe göre onlar Moash’la konuşmuşlardı.

“Evet,” dedi Kaladin.

“Ne oldu?”

“Emin değilim,” diye yalan söyledi Kaladin. “Ben Syl’i kızdırdım. Günlerdir onu görmüyorum. O olmadan Fırtınaışığı’nı içime çekemiyorum.”

“Bunu bir şekilde düzeltmemiz gerekecek,” dedi Moash. “Ya o, ya da sana da kendi Kılıç ve Zırh'ım bulmamız."

Kaladin arkadaşının yüzüne baktı. “Sanırım o kralı öldürmek için olan plan yüzünden gitti, Moash. Ben bir Parlayan’m böyle bir şeye karışabileceğim sanmıyorum.” “Bir Parlayan’ın doğru olan şeyi yapmayı umursaması gerekmez mi? Bu zor bir karar anlamına gelse bile?”

“Bazen daha büyük iyilik adına hayatların harcanması gerekir," dedi Kaladin. “Evet, aynen öyle!”

“Amaram’ın dediği de buydu. Sırlarını gizlemek için öldürdüğü arkadaşlarım hakkında.”

“Eh, o farklı, elbette. O bir açıkgöz."

Kaladin gözleri herhangi bir Berrakbey’inki kadar açık bir bronz renge dönüşmüş olan Moash’a baktı. Amaram’ınkilerle aynı renkteydi aslında. “Sen de öylesin.” “Kal,” dedi Moash. “Beni endişelendiriyorsun. Öyle şeyler söyleme.”

Kaladin bakışlarını kaçırdı.

“Kral benden bir mesaj getirmemi istedi,” dedi Moash. “Benim burada olmak için bahanem bu. O senin gelip onunla konuşmanı istiyor.”

“Ne? Neden”

“Bilmiyorum. Şimdi Dalinar da gittiği için, o şaraba dadandı. Turuncuya da değil. Ona senin gelmek için fazla yaralı olduğunu söyleyeceğim.”

Kaladin başını salladı.

“Kal,” dedi Moash. “Biz sana güvenebiliriz, değil mi? Sen fikrini değiştirmiyorsun?”

“Sen kendin söyledin,” dedi Kaladin. “Benim bir şey yapmama gerek yok. Sadece uzak durmam gerek.” Zaten ne yapabilirim ki? Yaralı, sprenim olmadan?

Her şey harekete geçmişti. Artık Kaladin’in durması için fazla ileri gitmişlerdi. "Harika,” dedi Moash. “Sen iyice iyileş, tamam mı?”

Moash yürüyüp çıkarak Kaladin’i tekrar karanlığın içinde bıraktı.

AhamaonlarterkedilmiştiBubağındoğasındanbelli AmaneredeneredeneredeBaştan-başlaBarizAnlayışkışgüneşigibi ShinlerinelmdelerBizimdebirtanebulmamızgerek-BirHakikatsizkuIIanabilirmiyizBizbirsilahimaledebilirmiyiz

—Diyagram’dan, Döşeme Tahtası 17: paragraf 2, birinciden başlayarak her ikinci harf.

Shallan’ın eflatun küreleri karanlığın içinde yağmura hayat veriyordu. Küreler olmadan damlaları göremez, sadece çadırının kumaşları ve taşların üzerindeki ölümlerini duyabilirdi. Işıkta, her düşen su zerresi kısa bir an için ışıldıyordu, yıldızsprenleri gibi.

O çizimleri sırasında yağmurun düşüşünü izlemeyi sevdiği için çadırın kenarında oturmuştu, diğer âlimler ise ortanın daha yakınında oturuyordu. Vathah ve askerlerinden iki tanesi de öyleydi, onu tek bir yavruları olan yuvalanmış gökyılanları gibi izliyorlardı. Onların bu kadar korumacı hâle gelmiş olmaları Shallan’ı eğlendiriyordu, sanki aslında onun askerleri oldukları için gurur duyuyormuş gibi görünüyorlardı. Shallan aslında onların aflarını edindikten sonra kaçıp gitmelerini beklemişti.

Gözyaşlarının dördüncü günüydü ve o hâlâ havadan hoşlanıyordu. Neden yağmurun yumuşak sesi Shallan’ın kendini daha hayalperest hissetmesine neden oluyordu? Etrafındaki yaratımsprenleri yavaş yavaş kayboldu, çoğu kampın içindeki şeylerin şekillerini almışlardı. Tekrar tekrar kınlarına girip çıkan kılıçlar, çözülen ve görünmez bir rüzgârla dalgalanan minik çadırlar. Çizdiği resim Jasnah’ydı, Shallan’ın o bir aydan biraz fazla zaman önce onu son gördüğü zamanki gibiydi. Kararmış bir gemi kamarasında masasına yaslanmış, eli her zamanki örgülerinden kurtulmuş olan saçlarını geriye itiyordu. Yorulmuş, tükenmiş, dehşet içinde.

Çizim Shallan’ın çoğu zaman yaptığı gibi tek bir Hatırayı hatasız olarak betimlemiyordu. Bu hatırladığı şeylerin tekrar oluşturulmasıydı, isabetli olmayan bir yorumdu. Shallan bununla gurur duyuyordu çünkü Jasnah’nın çelişkilerini yakalamayı başarmıştı.

Çelişkiler. İnsanları gerçek yapan şey buydu. Jasnah tükenmişti ama her nasılsa hâlâ güçlüydü, hatta açığa çıkardığı savunmasızlığı yüzünden daha bile güçlenmişti. Jasnah korkmuştu ama ayrıca cesurdu da, çünkü birinin var olmasına öbürü izin veriyordu. Jasnah yorulmuştu ama kuvvetliydi.

Shallan son zamanlarda bunun gibi daha fazla resim çizmeye çalışıyordu, kendi hayallerinden oluşturulmuş olanlar. Eğer kendisi tecrübe etmediği şeyleri de kopya-layamazsa illüzyonları zarar görürdü. Onun yaratabilmesi gerekiyordu, sadece kopyalaması değil.

Son yaratımspreni de solup gitti, bu bir çizme tarafından etrafa sıçratılan bir su birikintisinin şeklini almıştı. Desen üzerine çıkarken kâğıt sayfası gamzelendi. Burnunu çekti. “İşe yaramaz şeyler.”

“Yaratımsprenleri mi?”

“Onlar hiçbir şey yapmıyorlar. Onlar etrafta uçuşuyor ve izliyorlar, hayran oluyorlar. Çoğu sprenin bir amacı vardır. Bunlar ise sadece başka birisinin amacının peşinden gidiyorlar.”

Shallan arkasına yaslanarak, Jasnah’mn ona öğrettiği gibi, bunun hakkında düşündü. Yakınlarda âlimler ve ardentler Fırtınamevki’nin ne kadar büyük olduğunu tartışıyorlardı. Navani kendi işini iyi yapmıştı, Shallan’ın umut edebileceğinden bile daha iyi. Artık ordunun âlimleri Shallan’ın emrinde çalışıyordu.

Etrafındaki gecenin içinde sayılamayacak kadar çok sayıda yakın ve uzak ışıklarla kaplanmış büyük bir alan, ordunun genişliğine işaret ediyordu. Yağmur mor küre ışığını yakalayarak yağmaya devam ediyordu. Shallan küreleri hepsi tek bir renk olacak şekilde seçmişti.

“Sanatçı Eleseth bir keresinde bir deney yapmıştı,” diye belirtti Shallan Desen’e. “Atölyesini aydınlatmak için sadece güçlü yakut küreler yerleştirdi. Tamamen kırmızı ışığın sanatı üzerinde ne etkisi olacağını görmek istiyordu.”

“Mmmm,” dedi Desen. “Ne sonuç için?”

“İlk önce, ışığın rengi bir resim çizerken onu güçlü derecede etkiliyordu. Fazla az kırmızı kullanıyordu ve çiçek açmış tarlaları solgun gibi görünüyordu.” “Beklenmedik değil.”

“Ama ilginç olan şey, çalışmaya devam ederse oluyordu,” dedi Shallan. “Eğer saatler boyunca o ışığın altında resim yaparsa, etkiler azalıyordu. Tablolarındaki renkler gittikçe daha dengeli, çiçeklerin resimleri gittikçe daha canlı oluyordu. En sonunda vardığı sonuç, zihninin gözünün gördüğü renkleri telafi ettiği oldu. Gerçekten de, eğer bir resmi çizerken durup ışığın rengini değiştirirse, bir süre için sanki oda hâlâ kırmızıymış gibi boyamaya devam ediyor, yeni renge karşı tepki veriyordu.”

“Mmmmmm...” dedi Desen, mutluydu. “İnsanlar dünyayı olmadığı şekilde görebiliyor. Sizin yalanlarınızın bu kadar güçlü olabilmesinin sebebi bu. Sizler onların yalan olduklarını itiraf etmemeyi başarabiliyorsunuz.”

“Bu beni korkutuyor.”

“Neden? Bu muhteşem.”

Onun için Shallan bir inceleme konusuydu. Bir an için, uçurumşeytanından bahsettiği sırada Kaladin’in gözünden nasıl görünmüş olması gerektiğini anladı. Güzel-ligini, şeklinin sanatsal değerini takdir ederken, tehlikesinin gerçekliğine karşı kayıtsızdı.

“Bu beni korkutuyor çünkü bizler dünyayı kişisel olan bir tür ışık altında görüyoruz ve bu ışık bizim algımızı değiştiriyor. Net olarak göremiyorum. Görmeyi istiyorum ama bunu hiçbir zaman yapabileceğimden emin değilim."

Neden sonra, yağmurun sesinin içinden bir desen belirdi ve Dalinar Kholin çadıra girdi. Dik sırtı ve ağaran saçlarıyla, o bir kraldan çok bir generale benziyordu. Shallan onun hiç çizimini yapmamıştı. Bu Shallan açısından korkunç bir ihmalkârlık gibi görünüyordu, o yüzden de bir yaveri onun için şemsiye tutmuş, yürüyerek çadırın içine girerken onun bir Hatıra’sını aldı.

Uzun adımlarla Shallan’ın yanına geldi. “Hah, işte buradasın. Bu seferin komutasını devralan kişi.”

Shallan gecikmiş bir şekilde fırlayarak ayağa kalktı ve eğildi. “Yüceprens?”

“Sen kâtiplerime ve haritacılarıma el koymuşsun,” dedi Dalinar, sesi eğlenmiş gibiydi. “Onlar yağmurun sesi gibi bunu uğulduyorlar. Urithiru. Fırtınamevki. Bunu nasıl yaptın?”

“Ben yapmadım. Berrakhanım Navani yaptı.”

“Onu ikna ettiğini söylüyor.”

“Ben...” Shallan kızardı. “Ben aslında sadece oradaydım ve o kendisi fikrini değiştirdi...”

Dalinar başıyla kısaca yan tarafa doğru bir hareket yaptı ve yaveri tartışan âlimlere doğru yürüdü. Alçak sesle onlarla konuştu ve onlar da ayağa kalktılar, bazıları hızla, bazıları da gönülsüzlükle, ve kâğıtlarını bırakarak yağmura çıktılar. Yaver onları takip etti ve Vathah da Shallan’a doğru baktı. Shallan başını sallayarak ona ve diğer muhafızlara izin verdi.

Kısa bir süre sonra, Shallan ve Dalinar çadırın içinde yalnızlardı.

“Sen Navani’ye Jasnah’nm Parlayan Şövalyeler’in sırlarını keşfettiğini söylemişsin,” dedi Dalinar.

“Öyle.”

“Sen Jasnah’nın seni bir şekilde yanlış yönlendirmediğinden emin misin?” dedi Dalinar. “Ya da senin kendi kendini yanlış yönlendirmene izin vermediğinden; bu onun yapmasının çok daha olası olduğu bir şey.”

“Berrakbey, ben... Ben bunun böyle...” Shallan bir nefes aldı. “Hayır. O beni yanlış yönlendirmedi.”

“Nasıl emin olabiliyorsun?”

“Gördüm,” dedi Shallan. “Ben onun yapabildiklerine şahit oldum ve bunun hakkında konuştuk. Jasnah Kholin’in bir Ruhdökümcüsü yoktu. Ruhdökümcü olan oydu.”

Dalinar kollarım kavuşturarak, Shallan’ın ötesindeki gecenin içine doğru baktı. “Sanırım benim Parlayan Şövalyeler’i yeniden kurmam gerekiyor. Bu iş için güvenebileceğimi düşündüğüm ilk adamın bir katil ve bir yalancı olduğu ortaya çıktı. Şimdi de sen bana Jasnah’nın gerçek güçlere sahip olabileceğini söylüyorsun. Eğer bu doğruysa; o zaman ben bir aptalım.”

“Anlamadım.”

“Amaram’ı atayarak, ben görevim olduğunu düşündüğüm şeyi yapmıştım,” dedi Dalinar. “Şimdi ise en başından beri yanlış anlayıp anlamadığımı merak etmeye başlıyorum, görevim belki hiçbir zaman onları tekrar kurmak değildi. Onlar kendi kendilerini yeniden kuruyor olabilirler ve ben de sadece kibirli bir işgüzarımdır. Sen bana düşünecek pek çok şey verdin. Teşekkür ederim.”

Bunu söylerken gülümsemedi; hatta, son derece sıkıntılıymış gibi görünüyordu. Ellerini arkasında kavuşturarak gitmek için döndü.

“Berrakbey Dalinar?” dedi Shallan. “Ya sizin göreviniz Parlayan Şövalyeleri tekrar kurmak değilse?"

“Benim dediğim de zaten buydu,” diye cevap verdi Dalinar.

“Ya onun yerine, sizin göreviniz onları bir araya toplamaksa?”

Dönerek tekrar Shallan’a baktı, bekliyordu. Shallan soğuk terler döktüğünü hissetti. Ne yapıyordu?

Eninde sonunda binlerine söylemem gerekecek, diye düşündü. Ben Jasnah’nın yaptığı gibi yaparak, her şeyi içimde tutamam. Bu fazla önemli. Dalinar Kholin doğru kişi miydi?

Eh, Shallan kesinlikle daha iyi olacak herhangi birini düşünemiyordu.

Avucunu öne doğru uzattı, sonra nefesini çekerek kürelerinden bir tanesini emdi. Sonra nefesini bırakarak Dalinar ile arasındaki havaya ışıldayan bir Fırtınaışığı bulutu gönderdi. Bunu avcunun üzerinde Jasnah’nın küçük bir görüntüsüne dönüştürdü, az önce çizdiği resimdi.

“Yukarıdaki Yaradan,” diye fısıldadı Dalinar. Mavi dumandan bir halkaya benzeyen tek bir huşuspreni başının üstünde parlayarak belirip, bir havuza atılmış taşın dalgacıkları gibi yayıldı. Shallan böyle bir spreni hayatında sadece birkaç kere görmüştü.

Dalinar hürmetkârca yakına yaklaşarak, Shallan’ın görüntüsünü incelemek için eğildi. “Dokunabilir miyim?” diye sordu bir elini uzatarak.

“Evet.”

Görüntüye dokunarak buğulanıp kayan Işık’a dönüşmesine neden oldu. Parmağını geri çektiği zaman görüntü tekrar oluştu.

“Bu sadece bir illüzyon,” dedi Shallan. “Ben gerçek herhangi bir şey yaratamıyorum.”

“Bu inanılmaz,” dedi Dalinar, sesi o kadar hafifti ki, Shallan yağmurun çıtırtısının üzerinden zar zor duyabiliyordu. “Bu muhteşem.” Başını kaldırıp Shallan’a baktı ve, şok edici bir şekilde, gözlerinde yaşlar vardı. “Sen onlardan birisin.”

“Belki, biraz?” dedi Shallan kendini rahatsız hissederek. Bu adam, bu kadar buyurgan, bu kadar efsanevi biri, Shallan’ın önünde ağlıyor olmamalıydı.

“Ben deli değilim,” dedi, görünüşe göre daha çok kendi kendine. “Deli olmadığıma karar vermiştim ama bu bilmekle aynı şey değil. Hepsi doğru. Onlar geri dönüyor.” Görüntüye tekrar dokundu. “Sana bunu Jasnah mı öğretti?"

“Ben bunu daha çok kendi kendime kıvırdım,” dedi Shallan. "Sanırım, ona beni eğitebilmesi için götürülmüştüm. Ne yazık ki bunun için çok fazla zamanımız olmadı.” Yüzünü buruşturarak Fırtınaışığı’m geri çekti, yaptığı şey yüzünden kalbi hızla çarpıyordu.

“Altın pelerini sana vermem gerek,” dedi Dalinar doğrularak dik dururken, gözlerini sildi ve sesi tekrar sağlamlaştı. “Onların başına seni getirmeliyim. Böylece biz...” “Ben mi?” diye ciyakladı Shallan bunun gizli kimliği için ne anlama gelebileceğini düşünerek. "Hayır, olmaz! Yâni, Berrakbey, efendim, benim yapabildiğim şey büyük ölçüde kimse bunun mümkün olduğunu bilmediği için bir işe yarabiliyor. Yâni, eğer herkes benim illÜ2yonlarıma karşı dikkat etmeye başlarsa, onları asla kandıramam.” “Kandırmak mı?" dedi Dalinar.

Belki de Dalinar’la konuşurken kullanılacak en iyi kelimeleri seçmemişti. “Berrakbey Dalinar!”

Shallan dikkat kesilerek hızla döndü, bir anda başka birilerinin de ne yaptığı görmüş olabileceğinden endişe etmişti. Kıvrak bir haberci çadıra yaklaştı, sırılsıklamdı, saç bukleleri örgülerinden dağılmıştı ve yüzüne yapışıyordu. “Berrakbey Dalinar! Parshendiler görüldü, komutanım!”

“Nerede?”

“Bu platonun doğu tarafında,” dedi haberci nefes nefese. “Gözcü grubu, diye düşünüyoruz.”

Dalinar haberciden Shallan’a baktı, sonra küfretti ve yağmurun içine daldı. Shallan eskiz tahtasını sandalyesinin üzerine fırlattı ve onu takip etti.

“Bu tehlikeli olabilir,” dedi Dalinar.

“İlginiz için teşekkür ederim, Berrakbey,” dedi Shallan alçak sesle. “Ama sanırım karnıma bir mızrak yesem bile, becerilerim beni geride yara izi bırakmadan iyileştirecektir. Ben büyük ihtimalle bütün bu ordudaki öldürülmesi en zor kişiyimdir. ”

Dalinar bir an sessizlik içinde yürüdü. “Uçuruma düşüşün?” diye sordu alçak sesle.

"Evet. Sanırım ben Yüzbaşı Kaladin’i de bir şekilde kurtardım, gerçi onu nasıl başardığım hakkında hiçbir fikrim yok.”

Dalinar homurdandı. Yağmurun içinde hızla hareket ettiler, su Shallan’ın saçını ve giysilerini ıslatıyordu. Dalinar’a ayak uydurmak için neredeyse koşması gerekiyordu. Fırtına kapası Alethiler ve onların uzun bacakları. Muhafızlar koşarak geldi, Köprü Dört’ün üyeleriydi, ve etraflarına dizildiler.

Shallan ilerden gelen bağrışları duydu. Dalinar muhafızları çevrelerini daha uzaktan sararak kendisi ve Shallan’a bir parça mahremiyet sağlamak için gönderdi.

“Sen de Jasnah gibi Ruhdökebiliyor musun?” diye sordu Dalinar alçak sesle. “Evet,” dedi Shallan. “Ama fazla pratiğim yok.”

“Bu çok faydalı olabilir.”

“Ayrıca çok da tehlikeli. Jasnah benim o olmadan pratik yapmamı istemiyordu, gerçi artık o olmadığına göre... Eh, onunla da bir şeyler yapacağım, eninde sonunda. Berrakbey, lütfen bundan hiç kimseye bahsetmeyin. En azından şimdilik.”

“Jasnah seni bu yüzden himayesi altına aldı,” dedi Dalinar. “Senin Adolin’le evlenmeni de bu yüzden istiyordu, değil mi? Seni bize bağlamak için.”

“Evet,” dedi Shallan karanlıkta kızararak.

"Şimdi çok sayıda şey daha mantıklı oldu. Senden Navani’ye bahsedeceğim, ama başka kimseye değil, ve ona da sessiz kalacağına dair yemin ettireceğim. Eğer gerekiyorsa, o da sır tutabilir."

Shallan evet demek için ağzını açtı ama kendini durdurdu. Jasnah olsa öyle mi derdi?

“Seni savaş kamplarına geri göndereceğiz,” diye devam etti Dalinar, gözleri ilerideydi, alçak sesle konuşuyordu. "Derhâl, bir muhafız koluyla. Öldürülmenin ne kadar zor olduğu umurumda değil. Sen bu seferle riske atılmak için çok kıymetlisin.” “Berrakbey," dedi Shallan şapırtıyla bir su havuzunun içine basarken, eteğinin altına çizme ve tozluk giymiş olduğu için memnundu. “Siz benim kralım da değilsiniz, yüceprensim de değilsiniz. Benim üzerimde hiçbir otoriteniz yok. Benim görevim Urithiru’yu bulmak, o yüzden de beni geri göndermeyeceksiniz. Ve sizden becerilerimden, izin vermediğim sürece tek bir kişiye bile bahsetmeyeceğinize dair şerefiniz üzerine bir yemin duyacağım. Bu Berrakhanım Navani’yi de içeriyor.”

Dalinar yerinde durdu, sonra şaşkınlıkla gözlerini Shallan’a dikti. Sonra homurdandı, yüzü zar zor seçiliyordu. “Sende Jasnah’yı görüyorum.”

Shallan’a nadiren bu kadar büyük bir iltifat edilmişti.

Yağmurun içinde sallanan ışıklar yaklaştı, küre fenerler taşıyan askerlerdi. Geride bırakılmış olan Vathah ve askerleri koşarak gelmişlerdi ve şu an için Köprü Dört onları geride tutuyordu.

“Pekâlâ, Berrakhanım,” dedi Dalinar Shallan’a. “Sırrınız sır olarak kalacak, şimdilik. Bu sefer bittikten sonra daha ayrıntılı görüşeceğiz. Siz, gördüğüm şeyleri okudunuz mu?”

Shallan başını sallayarak onayladı.

“Dünya değişmek üzere,” dedi Dalinar. Derin bir nefes aldı. “Siz bana onu doğru şekilde değiştirebileceğimize dair umut, gerçek umut veriyorsunuz.”

Yaklaşan gözcüler selam verdi ve Köprü Dört açılarak liderlerinin Dalinar’a gelmesine izin verdi. Bu kahverengi şapkası olan tombul bir adamdı, Shallan’a Peçenin taktığı şapkayı hatırlatıyordu ama bunun siperliği genişti. Gözcü bir askerin pantolonunu giyiyordu ama üzerinde deri bir ceket vardı ve kesinlikle dövüşebilecek bir hâli varmış gibi görünmüyordu.

“Bashin,” dedi Dalinar.

“Parshendiler yanımızdaki platonun üzerindeler, komutanım,” dedi Bashin işaret ederek. “Parshendiler gözcü ekiplerimden bir tanesine denk geldi. Oğlanlar çabucak alarm verdiler ama biz üç adamı da kaybettik.”

Dalinar hafifçe küfretti, sonra öbür taraftan yaklaşmış olan Berrakbey Teleb’e doğru döndü, gümüşe boyatmış olduğu Parezırhı’nı giyiyordu. “Orduyu uyandır, Te-leb. Herkes alarma geçsin.”

“Emredersiniz, Berrakbey,” dedi Teleb.

“Berrakbey Dalinar, oğlanlar kendileri öldürülmeden önce o kabukkafalardan bir tanesini indirmişler,” dedi Bashin. “Komutanım... Bunu görmeniz gerek. Bir şeyler değişmiş.”

Shallan kendini sırılsıklam ve soğuk hissederek titredi. Yağmura iyi dayanacak elbiseler getirmişti elbette, ama bu burada dikilmenin rahat olduğu anlamına gelmiyordu. Ceket giyiyor olsalar da, başka kimse bunu çok umursuyormuş gibi görünmüyordu. Büyük olasılıkla onlar, Gözyaşları sırasında sırılsıklam olacaklarına zaten kesin gözüyle bakıyorlardı. Bu da Shallan’ın korunaklı çocukluğunun onu hazırlamamış olduğu bir diğer şeydi.

Shallan da ona katılarak yakınlardaki bir köprüye doğru yürürken Dalinar itiraz etmedi. Kaladin’in köprü ekipleri tarafından kullanılan daha portatif köprülerden biriydi, yağmurluk ve önden siperlikli şapkalar giyiyorlardı. Köprünün öbür tarafındaki bir grup asker, önünden küçük bir su dalgası gönderen bir şeyi çekerek sürüklüyorlardı. Bir Parshendi cesediydi.

Shallan daha önce sadece Kaladin'le uçurumun dibinde bulduğu diğer cesedi görmüştü. Daha önceden onun bir çizimini yapmıştı ve bu çok farklı görünüyordu. Saçı vardı; eh, bir tür saç. One eğilerek, Shallan bunun insan saçından daha kalın olduğunu gördü ve fazlasıyla... kaygan gibi geliyordu. Doğru kelime bu muydu? Yüzü bir parshmen gibi mermersi desenliydi, bunun siyahının içinde belirgin kırmızı çizgiler vardı. Beden ince ve güçlüydü ve açıktaki kollarının derisi altından büyüyen bir şeyler varmış gibi görünüyordu, uçları dışarı çıkmıştı. Shallan bunu dürttü ve bir yengecin kabuğu gibi sert ve bombeli olduğunu gördü. Aslında, yüzü de yanakların hemen üzerinden bir tür ince, yumrulu kitinle kaplanmıştı ve yanlardan başının arkasına doğru uzanıyordu.

“Bu bizim daha önce gördüğümüz bir cins değil, komutanım,” dedi Bashin Dalinar’a. “Şu çıkıntılara bakın. Komutanım, öldürülen oğlanların bazılarının üstünde yanık izleri vardı. Yağmurda. Hayatta gördüğüm en sakat iş...”

Shallan başını kaldırarak onlara baktı. “Bir ‘cins’ derken ne demek istiyorsun, Bashin?”

“Bazı Parshendilerin saçı olur,” dedi adam, koyugözlüydü ama belirgin bir askerî rütbe taşımasa da, belli ki saygı duyulan biriydi. “Öbürlerinin kabuğu olur. Uzun zaman önce Kral Gavilar’la birlikte karşılaştıklarımız, onların... Şekli bizim savaştıklarımızdan farklıydı.

“Onların özelleşmiş altcinsleri mi var?” dedi Shallan. Bazı kovan hâlinde yaşayan kremcikler öyle olurdu, farklı özellikleri ve değişken şekilleri vardı.

“Biz onların sayılarını azaltmış olabiliriz,” dedi Dalinar Bashin’e. “Onları savaşmak için açıkgözlerin denklerini göndermeye zorluyoruzdur.”

“Peki ya yanıklar, Berrakbey?” dedi Bashin başını şapkasının altından kaşıyarak.

Shallan Parshendi’nin göz rengine bakmak için uzandı. Onların da insanlar gibi açık ve koyugözleri var mıydı? Göz kapağını açtı.

Altındaki göz tamamıyla kırmızıydı.

Çığlık atarak geriye sıçradı, elini geri çekip göğsüne dayamıştı. Askerler küfrederek etraflarına bakındılar ve birkaç saniye sonra Dalinar’ın Parekılıcı elinde belirdi.

“Kızıl gözler,” diye fısıldadı Shallan. “Başlıyor.”

“Kızıl gözler sadece bir efsane.”

“Jasnah’nın buna atıfta bulunan bütün bir defter dolusu notu vardı, Berrakbey,” dedi Shallan titreyerek. “Yokelçiler burada. Zaman kısa.”

“Cesedi uçuruma atın,” dedi Dalinar adamlarına. “Onu kolayca yakabileceğimizi hiç sanmıyorum. Herkesi tetikte tutun. Bu gece bir saldırı için hazırlıklı olun. Onlar...”

“Berrakbey!”

Shallan zırhlı devasa bir şekil yaklaşırken hızla döndü, yağmur suları gümüşsü Zırh’ından aşağı dökülüyordu. “Bir tane daha bulduk, komutanım,” dedi Teleb.

“Ceset mi?”

"Hayır, komutanım,” dedi Paredar işaret ederek. “O elini kolunu sallayarak bize geldi, komutanım. Şurada bir kayanın üzerinde oturuyor.”

Dalinar omzunu silken Shallan’a bir baktı. Teleb’in işaret ettiği yöne doğru yürümeye başladı.

“Komutanım?” dedi Teleb sesi miğferinin içinde yankılanarak. “Sizin geride...”

Dalinar uyarıyı duymazdan geldi ve Shallan da Vathah ile iki muhafızını alarak onun peşinden hızla gitti.

"Sizin geri dönmeniz gerekmez mi?” dedi Vathah sessizce ona. Fırtınalar, ama onun o yüzü loş ışıkta tehlikeli görünüyordu, ses tonu saygılı olsa bile. Shallan Vathah’yı hâlâ Sahipsiz Tepeler’deyken neredeyse onu öldürecek olan adam şeklinde görmekten kendini alamıyordu.

“Ben güvende olacağım,” diye cevap verdi Shallan alçak sesle.

“Sizin bir Kılıç’ınız olabilir, Berrakhanım, ama yine de sırtınızdan bir okla ölebilirsiniz.”

“Bu yağmurda pek olası değil,” dedi Shallan.

Vathah daha başka bir itirazda bulunmadan arkasında yerini aldı. O sadece Shallan’ın ona verdiği işi yapmaya çalışıyordu. Ne yazık ki, Shallan korunmaktan pek de hoşlanmadığım keşfetmeye başlamıştı.

Yağmurun içinde bir süre yürüdükten sonra Parshendi’yi buldular. Üstünde oturduğu kaya neredeyse bir adamın boyu kadar yüksekti. Görünüşe göre hiç silahı yoktu ve yaklaşık yüz Alethi askeri mızraklarını yukarıya doğrultmuş olarak oturduğu kayanın etrafında duruyordu. Karşılarındaki uçurumun ötesinde olduğu için, Shallan daha fazla pek bir şey seçemiyordu, onun platosuna uzanan portatif bir köprü yerleştirilmişti.

“Bir şey söyledi mi?” diye sordu Dalinar hafifçe Teleb yanına gelirken.

“Bildiğim kadarıyla hayır,” dedi Paredar. “O sadece orada oturuyor.”

Shallan uçurumun karşısındaki yalnız Parshendi adama doğru dikkatle baktı. O ayağa kalktı ve yağmura karşı gözlerini korudu. Altındaki askerler kımıldanarak mızraklarım daha tehditkâr konumlara kaldırdılar.

“Skar?” diye geldi Parshendi’nin sesi. “Skar, o sen misin? Ve Leyten?"

Yakınlarda, Dalinar’ın köprücü korumalarından bir tanesi küfretti. Koşarak köprüden karşıya geçti ve birkaç diğer köprücü de takip etti.

Biraz sonra geri döndüler. Shallan liderlerinin Dalinar’a ne fısıldadığını duymak için iyice yaklaştı.

“Bu o, komutanım,” dedi Skar. “O değişmiş ama eğer yanılıyorsam fırtına kapsın beni; bu o. Shen. O aylarca bizimle birlikte köprü turlarına geldi, sonra ortadan kayboldu. Şimdi de burada. Size teslim olmak istediğini söylüyor.”

S: Hangi ilke için mücadele etmek zorundayız. C: Soyunu sürdürme ilkesi, gelmekte olan fırtınaya karşı insanlığın bir tohumunu saklamalıyız. S: Hangi bedele katlanmalıyız? C: Bedelin önemi yok- insanın soyu tükenmemeli. Bizim yükümüz türümüzün yükü ve bütün diğer düşünceler onunla kıyaslandığında tozdan ibaret.

-Diyagram’dan, Çiçekli Resmin Arkası ilmihali: paragraf 1

Dalinar ellerini arkasında kavuşturmuş, komuta çadırının içinde bekliyor ve yağmurun kumaş üzerindeki sesini dinliyordu. Çadırın zemini ıslaktı. Gözyaşları’nda bundan kaçınamazdın. Dalinar bunu sefil tecrübelerden biliyordu, yılın bu zamanında birden fazla askerî harekata çıkmışlığı vardı.

Ovalar’da Parshendileri keşfetmelerinin ertesi günüydü; hem ölü olanı, hem de köprücülerin Shen dedikleri, ya da kendi dediğine göre Rlain. Dalinar kendisi adamın silahlandırılmasına izin vermişti.

Shallan bütün parshmenlerin Yokelçi embriyosu olduğunu iddia ediyordu. Ona gösterdiği şeylere bakılacak olursa, Dalinar’ın ona inanmak için bol bol sebebi vardı. Ama o ne yapacaktı ki? Parlayanlar geri dönmüş, kızıl gözlü Parshendiler ortaya çıkmıştı. Dalinar kendini bir barajın yıkılmasını engellemeye çalışırmış gibi hissediyordu, sızıntıların aslında nereden geldiği hakkında ise hiçbir fikri yoktu.

Çadırın kapısı açıldı ve Adolin’in eşlik ettiği Navani içeri girdi. O yağmurluğunu çadır kapısının yanındaki askıya astı ve Adolin de bir havlu kaparak yüzünü ve saçlarını kurulamaya başladı.

Adolin bir Parlayan Şövalye ile nişanlıydı. O daha olmadığını söylüyor, diye hatırlattı Dalinar kendi kendine. Bu mâkuldü. İnsan bir asker olmadan da eğitimli bir mızrakçı olabilirdi. Bir tanesi beceriyi, öbürü ise bir mevkiyi ima ediyordu.

“Parshendi adamı getiriyorlar mı?” diye sordu Dalinar.

“Evet,” dedi Navani odadaki sandalyelerden birine oturarak. Adolin yerine oturmadı, kendine bir sürahi filtrelenmiş yağmur suyu buldu ve bir kupa doldurdu. İçerken bir parmağıyla kupanın yan tarafına vuruyordu.

Kızıl gözlü Parshendi’nin keşfinden beri huzursuzlardı, hepsi birden. O gece bir saldırı olmadığı zaman, Dalinar dört orduyu bir gün daha yol gitmek için zorlamıştı.

Yavaş yavaş Ovalar’ın merkezine yaklaşıyorlardı, ya da en azından Shallan’ın çi-zimlerinin işaret ettiği yere. Çoktan gözcüler tarafından keşfedilmiş olan bölgelerin dışına çıkmışlardı. Artık genç kadının haritalarına güvenmek zorundalardı.

Kapı tekrar açıldı ve Teleb tutsakla birlikte yürüyerek içeri girdi. Dalinar bu Rlain’in başına yücebeyi ve onun kişisel muhafızlarını koymuştu, köprücülerin ona karşı gösterdikleri korumacılıktan hoşlanmıyordu. Dalinar sorgulamaya gelmeleri için onların teğmenlerini çağırmıştı, Skar ve Kaya dedikleri Boynuzyiyenli aşçı, ve o ikisi de Teleb ve adamlarının arkasından içeri girdi. General Khal ve Renarin başka bir çadırda Aladar ve Roion’la birlikteydi, Parshendi ordugahına yaklaştıkları zaman için taktiklerin üzerinden geçiyorlardı.

Navani öne doğru eğilerek oturdu, gözlerini esire doğru kıstı. Shallan da katılmak istemişti ama Dalinar onun için her şeyi yazdıracağına söz vermişti. Fırtınababa kıza biraz sağduyu vermişti, neyse ki, ve o da ısrar etmemişti. Çok fazlalarının bu casusun yakınında olması Dalinar’a tehlikeli gibi geliyordu.

Arada bir Köprü Dört’ün adamlarına katılmış olan parshmen muhafızı hayal meyal hatırlıyordu. Parshmenler neredeyse görünmez sayılırdı ama bu bir mızrak taşımaya başladığı zaman bir anda fark edilir olmuştu. Gerçi onda belirgin başka hiçbir şey olduğundan değil, aynı bodur parshmen vücudu, mermer gibi deri, donuk gözler.

Bu önündeki yaratığın onunla hiçbir ilgisi yoktu. O gerçek bir Parshendi savaşçı-sıydı, turuncu-kırmızı kafakitini ve göğsünde, uyluklarında ve kollarının dışında zırhlı kitini vardı. Bir Alethi kadar uzun boyluydu ve daha kaslıydı.

Hiçbir silah taşımasa da, muhafızlar yine de ona sanki bu platonun üzerindeki en tehlikeli şeymiş gibi davranıyorlardı, ve belki tam olarak da öyleydi. Yaklaşırken eli göğsünde Dalinar’a selam verdi. Diğer köprücüler gibi. Yukarı uzanarak kafakitinine karışan köprücü dövmesi de alnındaydı.

“Otur, ” diye emretti Dalinar odanın ortasındaki sandalyeye doğru başıyla işaret ederek.

Rlain itaat etti.

“Bana senin Parshendi planları hakkında bize herhangi bir şey söylemeyi reddettiğin söylendi,” dedi Dalinar.

“Onları bilmiyorum,” dedi Rlain. Parshendilerde sık görülen ritmik tonlamaları vardı ama Alethçeyi çok iyi konuşuyordu. Dalinar’ın hayatta duyduğu bütün pars-hmenlerden daha iyiydi.

“Sen bir casustun,” dedi Dalinar elleri arkasında kavuşturulmuş olarak, Parshendi’nin üzerinde yükselmeye çalışıyordu ama üzerine atlamaya kalkarsa ilk önce Adolin’in önünü kesmesine yetecek kadar da geride kalmıştı.

“Evet, komutanım.”

“Ne kadar zamandır?”

“Yaklaşık üç yıl,” dedi Rlain. “Çeşitli savaş kamplarında.”

Yakınlarda yüz plakası yukarıda olan Teleb döndü ve Dalinar’a bir kaşını kaldırdı.

“Ben soru sorduğum zaman cevap veriyorsun,” dedi Dalinar. "Ama başkalarına değil. Neden?”

“Siz benim komutanımsınız,” dedi Rlain.

“Sen Parshendi’sin.”

“Ben...” Adam omuzları düşerek yere baktı. Bir elini başına kaldırarak, tam ka-fakitininin bittiği yerdeki deri çıkıntısını yokladı. “Bir şeyler çok yanlış, komutanım. Eshonai’nin sesi... O gün Prens Adolin’le görüşmek için geldiği platoda...”

“Eshonai,” diye yokladı Dalinar. “Parshendi Paredar mı?” Yakınlarda, Navani bir defterin üstünü karalıyor, söylenen her kelimeyi yazıyordu.

“Evet. O benim komutanımdı. Ama şimdi...” Başım kaldırdı ve insani olmayan derisine ve garip konuşma tarzına rağmen, Dalinar bu adamın yüzündeki ıstırabı tanıdı. Korkunç bir ıstırap. “Komutanım, benim tanıdığım herkesin... Sevdiğim herkesin... Yok edilmiş, yerlerine canavarlar bırakılmış olduğuna inanmak için sebebim var. Dinleyiciler, Parshendiler, artık hiç olmayabilir. Benim hiçbir şeyim kalmadı...” “Evet var,” dedi Skar muhafız halkasının dışından. "Sen Köprü Dört’tensin.” Rlain ona baktı. “Ben hainim.”

“Ha!” dedi Kaya. "Küçük sorun o. Çözülebilir.”

Dalinar köprücüleri susturmak için elini salladı. Devam etmesi için ona başını sallayan Navani’ye doğru bir bakış attı.

“Bana parshmenlerin arasında nasıl saklandığını söyle,” dedi Dalinar.

“Ben...”

“Asker,” diye haykırdı Dalinar. “O bir emirdi.”

Rlain doğrulup oturdu. İnanılmaz bir şekilde, o itaat etmeyi istiyormuş gibi görünüyordu; sanki ona güç verecek bir şeylere ihtiyacı vardı. “Komutanım, bu sadece halkımın yapabildiği bir şey. Biz neye ihtiyacımız olduğunu, bizden beklenen işin ne olduğunu temel alarak bir form seçeriz. O formlardan bir tanesi, kıtform, bir pars-hmene çok benziyor. Onların arasında saklanmak kolay.”

“Biz parshmenlerimizi dikkatlice sayarız,” dedi Navani.

“Evet, ve bizler fark ediliyoruz,” diye cevap verdi Rlain. “Ama nadiren sorgulanırız. Yerde duran fazladan bir küre bulduğu zaman kim sorgular? Bu şüpheli bir durum değildir. Sadece iyi şanstır.”

Tehlikeli sular, diye düşündü Dalinar Rlain’in sesindeki, konuşmasını uydurduğu ritimdeki değişikliği fark ederek. Bu adam parshmenlerin gördüğü muameleden hoşlanmıyordu.

“Sen Parshendilerden bahsettin,” dedi Dalinar. "Bunun kızıl gözlerle bir ilgisi mi var?”

Rlain başını sallayarak onayladı.

“Bu ne anlama geliyor, asker?” diye sordu Dalinar.

“Tanrılarımızın geri döndüğü anlamına gelir,” diye fısıldadı Rlain.

“Tanrılarınız kim?”

“Onlar antik olanların ruhları. Yok etmek için kendilerinden vermiş olanların.” Bu sefer sözlerinde farklı bir ritim vardı, yavaş ve saygılı. Başını kaldırarak Dalinar’a baktı. “Onlar sizden ve sizin türünüzden nefret ediyor, komutanım. Halkıma verdikleri bu yeni form... Bu korkunç bir şey. Korkunç bir şeyin elçisi.”

“Sen bizi Parshendi şehrine götürebilir misin?” diye sordu Dalinar.

Rlain’in sesi tekrar değişti. Başka bir ritimdi. “Benim halkım...”

“Sen onların yok olduğunu söylemiştin,” dedi Dalinar.

“Olabilirler,” dedi Rlain. “Ben bir ordu görecek kadar yakına yaklaştım, on binlerce. Ama muhakkak bazılarını diğer formlarda bırakmışlardır. Yaşlılar? Küçükler? Çocuklarımıza kim bakıyor?”

Dalinar Rlain’in yanına yaklaştı, endişeyle bir elini kaldıran Adolin’i elini sallayarak durdurdu. One doğru eğilerek bir elini Parshendi adamın omzuna koydu.

“Asker,” dedi Dalinar. “Eğer senin bana söylediğin şey doğruysa, o zaman senin yapabileceğin en önemli şey bizi halkına götürmen. Ben sivillerin korunmasını sağlayacağım, buna şeref sözü veriyorum. Eğer halkına korkunç bir şeyler oluyorsa, senin bana bunu durdurmak için yardım etmen gerek. ”

“Ben...” Rlain derin bir nefes aldı. "Emredersiniz, komutanım,” dedi farklı bir ritimle.

“Shallan Davar ile görüş,” dedi Dalinar. “Yolu ona tarif et ve bize bir harita çıkar. Teleb, sen esiri Köprü Dört’ün gözetimine bırakabilirsin.”

Eskikan Paredar başını sallayarak onayladı. Grupları yağmurlu bir rüzgâr dalgasının içeri girmesine neden olarak dışarı çıkarken, Dalinar içini çekti ve Navani’nin yanına oturdu.

“Sen onun sözüne güveniyor musun?”

“Bilmiyorum,” dedi Dalinar. “Ama bir şeyler o adamı sarsmış, Navani. Fena sarsılmış.”

“O Parshendi,” dedi Navani. “Vücut dilini yanlış okuyor olabilirsin.”

Dalinar ellerini kavuşturarak öne doğru eğildi. “Geri sayım?” diye sordu.

“Uç gün sonra,” dedi Navani. “Açıkgün’den üç gün önce.”

Çok az zaman vardı. “Hızımızı arttırıyoruz,” dedi Dalinar.

İçeri doğru. Merkeze doğru.

Ve kadere.

No+: Ovalar ta do^tı 4ara^ bundan çok datıa j?aala aşiarmş durumda, flçık alanlar

pla4olana birbirleriae^akın uçcjıldıcjı Merler. Koyu alanlar pla4oİann daba as ..........

^jcîjunea sıkışık duran pla4oları 4emsİl ediy or.

ler be kadın! Sen bile

Benden her pla4ouu çıamerm ı s4ediSifii bil yorum ama, 0 Krl’DflK deli delilim.

Senin kralı olman gerek■ Her şeyin.

-Diyagram’dan, ilkesel Talimatlar, Karyola Ayaklığının Arkası: paragraf 1

Shallan, bir askerden arakladığı yağmurluğunu üzerine sıkı sıkı çekerek, kaygan yokuştan yukarı tırmanmaya çalışırken rüzgâra karşı savaşıyordu.

“Berrakhanım?” diye sordu Gaz. Uçup gitmesine engel olmak için şapkasını kavradı. "Siz bunu yapmak istediğinizden emin misiniz?”

"Elbette ki eminim,” dedi Shallan. “Yaptığım şeyin akıllıca olup olmadığı ise... Eh, o başka bir hikâye.”

Bu rüzgârlar Gözyaşları için sıradışıydı, bunun sakin yağmurlardan ibaret bir dönem, Yaradan’ı düşünmek için yücefırtınaların bile mola verdiği bir zaman olması gerekiyordu.

Belki de işler burada fırtına diyarlarında farklıydı. Shallan kendini kayaların üzerine doğru çekti. Ordular, Shallan’ın eski köprücü Rlain’in yardımıyla yarattığı haritasını takip ederek içlere doğru yol aldıkça, Harap Ovalar daha da pürüzlenmişti, şimdi seferlerinin sekizinci günündelerdi.

Shallan kaya oluşumunun tepesine vardı ve gözcülerin tarif ettiği manzarayla karşılaştı. Vathah ve Gaz arkasından sert adımlarla geliyor, soğuktan şikâyet ediyorlardı. Harap Ovalar’ın kalbi Shallan’ın önünde uzanıyordu. İç platolar, insanlar tarafından asla keşfedilmemişlerdi.

“İşte burada,” dedi Shallan.

Gaz, göz bandının altındaki oyuğu kaşıdı. “Kayalar mı?”

“Evet, Muhafız Gaz,” dedi Shallan. “Kayalar. Güzel, harikulâde kayalar.” Uzaklarda sisli yağmurdan bir peçeye bürünmüş olan gölgeler görüyordu. Böyle bir grup hâlinde bir arada görüldükleri zaman, görülmemesi imkânsızdı. Bu bir şe-898 hirdi. Yüzlerce yılın kremiyle kaplanmış olan bir şehir, üzerine kat kat mum eriyiği

dökülmüş çocukların oyuncak bloklarının gibiydi. Masum bir göz için, şüphesiz ki epey bir Harap Ovalar’ın geri kalanına benziyordu. Ama çok çok daha fazlasıydı.

Bu kanıttı. Bu Shallan’ın üzerinde durduğu kayalık bile büyük ihtimalle bir zamanlar bir binaydı. Fırtınayönü tarafında yıpranmış, Rüzgâryönü tarafından akan kremlerle üstüne tırmandıkları engebeli, düzensiz yokuşu yaratmıştı.

“Berrakhanım!”

Shallan aşağıdan gelen sesleri duymazdan geldi, onun yerine sabırsızca dürbün için elini salladı. Gaz dürbünü verdi ve Shallan da ilerideki platoları incelemek için baktı. Ne yazık ki, dürbünün bir ucu buğulanmıştı. Üzerine dökülen yağmurun altında, ovalayarak temizlemeye çalıştı ama buğu iç taraftaydı. Lanet şey.

“Berrakhanım? Bizim, ıı, aşağıdakilerin ne dediğini dinlememiz gerekmez mi?” diye sordu Gaz.

“Daha fazla çarpık Parshendi görüldü,” dedi Shallan tekrar dürbünden bakarak. Aletin tasarımcısının içine nem girmesine engel olmak için bunu iç tarafından yalıtılmış şekilde yapması gerekmez miydi?

Köprü Dört’ün üyelerinden birkaç tanesi yokuşun tepesine ulaşırken, Gaz ve Vat-hah geri çekildi.

“Berrakhanım,” dedi köprücülerden biri. “Yüceprens Dalinar öncü kuvveti geri çekti ve arkamızdaki platonun üzerinde mevzi alınmasını emretti.” Bu uzun boylu, kolları bedeni için fazlasıyla uzun gibi görünen yakışıklı bir adamdı. Shallan memnuniyetsizlik içinde iç platolara baktı.

“Berrakhanım,” diye devam etti köprücü gönülsüzce. “O demişti ki, eğer siz gelmezseniz, o Adolin’i... Ee... Sizi sırtına atıp getirmesi için gönderecek.”

“Bunu görmeyi isterdim,” dedi Shallan. Bu nispeten romantik bir şeye benziyordu, bir romanda okuyacağın türdendi. “O Parshendiler hakkında bu kadar çok mu endişeleniyor?”

“Shen... Iı, Rlain... Diyor ki, biz neredeyse onların asıl yaşadıkları platonun üstüne çıkmışız, Berrakhanım. Çok fazla devriyeleri görüldü. Lütfen.”

“Bizim oraya girmemiz gerek,” dedi Shallan işaret ederek. “Sırlar orada.”

“Berrakhanım...”

“Pekâlâ,” dedi Shallan dönerek ve yokuştan aşağı doğru inmeye başladı. Ayağı kaydı, asaletine hiç faydası olmamıştı, ama Vathah yuvarlanıp suratının üzerine kapaklanmadan önce onun kolunu yakalamıştı.

Aşağıya indikten sonra, bu daha küçük platoyu hızla geçerek, ordunun ana kısmına doğru geri dönmekte olan gözcülere katıldılar. Rlain kendisinin Yeminkapısı hakkında hiçbir şey bilmediğini, hatta Fırtınamevki yerine “Narak” dediği şehrin kendisi hakkında bile pek fazla bilgisi olmadığını iddia ediyordu. Halkının buraya sadece Alethi işgalinden sonra kalıcı olarak yerleştiğini söylemişti.

Merkeze doğru bastırırlarken, Dalinar’ın askerleri gittikçe artan bir sayıda Parshendi görmüşler ve kısa çatışmalar hâlinde onlarla dövüşmüşlerdi. General Khal akınların orduyu yolundan saptırmak amacı taşıdığını düşünüyordu ama bunu nasıl anladıklarını Shallan bilmiyordu; Shallan’ın bildiği şey, sürekli olarak ıslak olmaktan sıkılmakta olduğuydu. Şimdi neredeyse iki haftadır buralardalardı ve askerlerin bazıları, ordunun yakında savaş kamplanna geri dönmek zorunda kalacağını ya da yücefırtınalar tekrar başlamadan önce yetişememe riskine gireceğini mırıldanmaya başlamıştı.

Shallan uzun adımlarla köprüden karşıya geçti ve taşlardaki kısa, dalgaya benzer sırtların arkasına yerleşmekte olan birkaç mızrakçı sırasının yanından yürüdü, büyük ihtimalle eski duvarların temelleriydi. Dalinar ve öbür yüceprensleri kampın merkezine kurulmuş bir çadırın içinde buldu. Bu birbirinin aynısı olan altı çadırdan biriydi ve dört yüceprensin hangisinin içinde olduğu derhâl anlaşılamıyordu. Bir tür güvenlik önlemi, diye varsaymıştı. Shallan yağmurdan çıkarak içeri girerken, konuşmalarına kulak misafiri oldu.

“Şu anki platonun epey bir avantajlı olan savunma konumları var,” dedi Aladar önlerindeki seyahat masasının üstüne açılmış olan haritaya işaret ederek. "Ben daha derine ilerlemektense, burada bir saldırıya karşı direnerek daha şanslı olacağımızı düşünüyorum.”

‘‘Ve eğer daha ilerleyecek olursak, bir saldın durumunda yarımız bir platoda, yarımız öbür platoda ikiye ayrılma riskine gireceğiz,” dedi Dalinar onaylamayla.

“Ama onların saldırmalarına gerek var mı?" dedi Roion. “Eğer ben onlar olsaydım, sadece orada bir saldırıya hazırlanırmış gibi sıraya girer, sonra da saldırmazdım. Oyalanır, düşmanımı burada yücefırtınalar geri dönene kadar bir saldırıya karşı beklerken kilitlenip kalmaya zorlardım!”

“O doğru söylüyor,” diye kabul etti Aladar.

“Savaştan uzak kalmak için en zekiye, yolu bilmesi için ise bir korkağa güveneceksin,” dedi Sebarial. Palona’yla masanın oturmuştu, meyve yiyor ve memnunluk içinde gülümsüyordu.

“Ben bir korkak değilim,” dedi Roion yanlarından ellerini yumruk yaparak.

“Bunu bir hakaret olarak söylemedim,” dedi Sebarial. “Benim hakaretlerim çok daha özlü olur. O bir iltifattı. Eğer benim istediğim olsaydı, bütün savaşları yönetmen için seni kiralardım, Roion. Tahminimce çok daha az sayıda kayıp olurdu ve askerlere komutanın sende olduğu söylendiği zaman iç çamaşır fiyatları ikiye katlanırdı. Bir servet kazanırdım.”

Shallan sırılsıklam yağmurluğunu bir hizmetkâra verdi, sonra şapkasını çıkardı ve bir havluyla saçlarını kurulamaya başladı. “Bizim Ovalar’ın merkezine doğru daha fazla bastırmamız gerekiyor,” dedi. “Roion haklı. Burada ordugah kurmamıza izin vermeyeceğim. Parshendiler basitçe bekleyerek kazanırlar.”

Yüceprensler ona baktı.

“Taktiklerimizi sizin belirlediğinizden haberim yoktu, Berrakhanım,” dedi Dalinar.

“Bu bizim suçumuz, Dalinar,” dedi Sebarial. ‘‘Ona bu kadar fazla özgürlük tanıdığımız için. Büyük ihtimalle onu haftalar önce o toplantıya geldiği anda Zirve’den attırmalıydık.”

Shallan bir karşılık hazırlarken çadır kapısı açıldı ve Parezırhı’ndan sular akan Adolin ağır adımlarla içeri girdi. Yüz plakasını yukarı itti. Fırtınalar... O ne kadar da yakışıklıydı, sadece yüzünün yarısını görebildiğin zamanlar bile. Shallan gülümsedi.

“Onlar kesinlikle tedirgin,” dedi Adolin. Shallan’ı gördü ve tıngırtılarla masaya gelmeden önce ona hızlı bir gülümseme gönderdi. “Orada o çarpık Parshendilerden en az on bin tane var, platoların üstünde gruplar hâlinde hareket ediyorlar.”

“On bin,” dedi Aladar bir homurdanmayla. “Biz on bini halledebiliriz. Arazi avantajları olsa bile, savunmak yerine saldırmamız gerekse bile, o kadarıyla kolaylıkla başa çıkabilmemiz gerekir. Bizim otuz binden fazla askerimiz var.”

“Bizim buraya yapmaya geldiğimiz şey bu," dedi Dalinar. Az önceki cüretkârlığına kızarmakta olan Shallan’a doğru baktı. “Sizin geçidiniz, orada olduğunu düşündüğünüz bu geçit. Nerede olacaktır?”

“Şehrin daha yakınında,” dedi Shallan.

“Ya o kızıl gözler?” diye sordu Roion. O çok rahatsızmış gibi görünüyordu. “Ve dövüştükleri zaman neden oldukları o ışık parlamaları? Fırtınalar, biraz önceki konuşmamda, daha ileri gitmemiz gerektiğini anlatmak istemiyordum. Sadece Parshendi-lerin yapabilecekleri şeyler hakkında endişemi söylüyordum. Ben... Bunu yapmanın kolay bir yolu yok, değil mi?"

“Rlain’in dediğine göre, onların sadece askerleri platolardan karşıya atlayabiliyor,” dedi Navani odanın yan tarafında oturduğu yerden. “Ama biz bu yeni formun da bunu yapabileceğini varsayabiliriz. Eğer biz bastıracak olursak, onlar bizden kaçabilir."

Dalinar başını olumsuzca salladı. “Onlar yıllar önce Ovalar’ın üzerine yerleştiler çünkü bunun sağ kalmak için en iyi şanslarının bu olduğunu biliyorlardı. Fırtına diyarlarının açık, pürüzsüz taşlarının üzerinde avlanarak yok edilebilirlerdi. Ama burada avantaj onlarda. Bunu şimdi terk etmeyeceklerdir. Eğer bizimle savaşabileceklerini düşünüyorlarsa yapmazlar.”

“O zaman eğer biz onların savaşmasını istiyorsak, evlerini tehdit etmemiz gerekir,” dedi Aladar. “Sanırım bizim gerçekten de şehre doğru bastırmamız gerek.”

Shallan rahatladı. Rlain’in açıklamalarına göre sadece yarım gün uzakta olan merkeze doğru atılan her adım, onu Yeminkapısı’na daha fazla yaklaştırıyordu.

Dalinar öne doğru eğilerek ellerini masaya koydu, gölgesi savaş haritalarının üzerine düşüyordu. “Pekâlâ. Bütün bu yolu geride durarak Parshendilerin kaprislerini çekmek için gelmedim. Biz yarın içeri doğru ilerleyecek, şehirlerini tehdit edecek ve onları savaşmaya zorlayacağız.”

"Ne kadar yaklaşırsak, geri çekilme umudu olmaksızın kısılı kalma olasılığımız o kadar artar,” diye belirtti Sebarial.

Dalinar cevap vermedi ama Shallan onun ne düşündüğünü biliyordu. Biz geri çekilme umudundan günler önce vazgeçtik. Eğer Parshendiler kovalamaya karar verirse, günler ve günler boyunca platolar üzerinden kaçmaya çalışmak bir felaket olurdu. Alethiler burada savaşacak ve kazanacak, Narak’ın sağladığı sığınağı ele geçireceklerdi.

Tek seçenekleri buydu.

Dalinar toplantıyı sona erdirdi ve yüceprensler şemsiyeler taşıyan yaver gruplarıyla çevrelenmiş olarak ayrıldı. Dalinar onun bakışlarını yakalarken, Shallan bekledi. Saniyeler içinde sadece o, Dalinar, Adolin ve Navani kalmıştı.

Navani yürüyerek Dalinar’ın yanma gelip, iki eliyle onun koluna girdi. Samimi bir duruştu.

“Senin bu geçidin,” dedi Dalinar.

"Evet?" diye sordu Shallan.

Dalinar doğrudan gözlerinin içine baktı. “O ne kadar gerçek?”

“Jasnah onun tamamen gerçek olduğuna ikna olmuştu. O hiçbir zaman yamlmazdı.”

“Bu onun huyundan vazgeçmesi için fırtına kapası kötü bir zaman olur,” dedi Da-linar hafifçe. “Ben ileri gitmeyi, kısmen senin araştırman için kabul ettim.”

“Teşekkür ederim.”

“Bunu bilim için yapmadım,” dedi Dalinar. “Navani’nin söylediğine göre, bu geçit geri çekilmek için benzersiz bir fırsat sağlıyor. Parshendileri tehlike her neyse üzerimize çökmeden önce yenmeyi umut etmiştim. Gördüklerimize bakılacak olursa, tehlike erken gelmiş.”

Shallan başını sallayarak onayladı.

“Yarın yücefırtınalar sırasında duvarlara karalanan geri sayımın son günü,” dedi Dalinar. “Her ne ise, her ne olacaksa, bununla yarm yüzleşeceğiz ve yedek planım sensin, Shallan Davar. Sen bu geçidi bulacaksın ve onu açacaksın. Eğer kötülük bize üstün gelirse, tek kaçışımız senin kapın olacak. Ordularımızın, ve hatta Alethkar’ın kendisinin, sağ kurtulması için tek şans sen olabilirsin.”

♦

♦ ♦

Günler geçti ve Kaladin yağmurun onu yenmesine izin vermedi.

Lopen’in Kaladin ayakta olması için fazlasıyla erken olduğu yönündeki itirazlarına rağmen bulup getirdiği koltuk değneğini kullanarak, kampın içinden topallaya topal-laya gidiyordu.

Arada bir dışarıdaki ormanlardan odun getiren ya da tahıl çuvalları taşıyan parshmenler dışında, buralar hâlâ boştu. Kampa sefer hakkında herhangi bir haber gelmiyordu. Krala büyük ihtimalle uzakalemle haber gönderiliyordu ama o bunu diğer herkesle paylaşmıyordu.

Fırtınalar, burası ürpertici geliyor, diye düşündü Kaladin topallayarak terk edilmiş kışlaların önünden geçerken, yağmur Lopen’in Kaladin’in koltuk değneğine bağladığı şemsiyenin üzerinde pıtırdıyordu. Bu işe yarıyordu. Nispeten. Yerden bitmiş mavi mumlar gibi olan yağmursprenlerinin yanından geçti, her birinin tepesinin ortasında tek bir göz vardı. Urkünç şeyler. Kaladin onlardan hiçbir zaman hoşlanmamıştı.

Yağmurla dövüşüyordu. Bu mantıklı bir ifade miydi? Görünüşe göre yağmur onun içeride kalmasını istiyordu, o yüzden o da dışarı çıkmıştı. Yağmur onun ümitsizliğe teslim olmasını istiyordu, o yüzden o da kendisini düşünmeye zorluyordu. Kaladin büyürken, kasveti hafifletmeye yardım etmek için Tien vardı. Şimdi ise, Tien’i düşünmek bile o kasveti arttırıyordu, gerçi bundan kaçınamıyordu. Gözyaşları ona kardeşini hatırlatıyordu. Karanlık çöktüğü zaman kahkahayı, neşeli mutluluğu ve tasasız iyimserliği.

Bu görüntüler Tien’in ölümüyle savaşıyordu. Kaladin gözlerini sıkı sıkı yumarak, eğitimsiz, narin genç adamın öldürülmesinin hatırasını kovalamaya çalıştı... Tien'in kendi mangasının askerleri onu yem olması, düşmanı yavaşlatacak bir kurban olması için öne koymuşlardı.

Kaladin çenesini sıkarak gözlerini açtı. Daha fazla surat asmayacaktı. Sızlanmayacak ya da somurtmayacaktı. Evet, Syl’i kaybetmişti. O hayatı boyunca sevdiği pek çoklarım kaybetmişti. Bu acıya da, diğerlerine katlandığı gibi katlanacaktı.

Kışlaların etrafındaki topallayan turuna devam etti. Bunu günde dört kere yapıyordu. Bazen Lopen onunla geliyordu ama Kaladin bugün yalnızdı. Şapırtılarla su birikintilerinin içinden geçti ve kendisini gülümserken buldu çünkü Shallan’m ondan çaldığı çizmeleri giymişti.

Ben onun bir Boynuzyiyenli olduğuna hiç inanmamıştım, diye düşündü. Ona bunu mutlaka söylemem gerek.

Durdu, değneğine yaslandı ve yağmurun arasından Harap Ovalar’a doğru baktı.

Fazla uzağı göremiyordu. Yağmurun pusu buna engel oluyordu.

Siz sağ salim geri dönün, diye düşündü orada olanlara doğru. Hepiniz. Bu sefer, eğer bir şeyler kötüye giderse size yardım edemem.

Kaya, Teft, Dalinar, Adolin, Shallan, Köprü Dört’teki herkes, hepsi kendi başlarına oraya gitmişlerdi. Eğer Kaladin daha iyi bir adam olsaydı, işler ne kadar farklı olurdu? Eğer güçlerini kullanmış ve Shallan’la birlikte savaş kampına Fırtınaışığı’yla dolu hâlde geri dönmüş olsaydı? O neler yapabileceğini açıklamaya o kadar yaklaşmıştı ki...

Sen bunu haftalardır düşünüyordun, diye düşündü kendi kendine. Hiçbir zaman yapmazdın. Çok fazla korkaktın.

Bunu itiraf etmekten nefret ediyordu ama doğruydu.

Eh, eğer Shallan hakkındaki şüpheleri doğruysa, belki Dalinar yine de Parlayan’ını bulacaktı. Onun Kaladin’den daha iyi bir iş çıkarmasını umut etti.

Topallayarak yoluna devam etti, Köprü Dört’ün kışlasının köşesini döndü. Önünde bekleyen kaliteli bir at arabası gördüğü zaman durdu, kralın renklerini taşıyan atlar tarafından çekiliyordu.

Kaladin küfredip, topallayarak ilerledi. Lopen onunla buluşmak için koşarak çıktı, şemsiyesi yoktu. Pek çok kişi Gözyaşları sırasında kuru kalmaya çalışmaktan vazgeçerdi.

“Lopen!” dedi Kaladin. “Ne var?”

“O seni bekliyor, gancho,” dedi Lopen aceleyle işaret ederek. “Kral.”

Kaladin odasına doğru daha da hızla topalladı. Kapı açıktı ve Kaladin içeriye göz attığı zaman Kral Elhokar’ın orada durmakta olduğunu gördü, küçük odada etrafına bakınıyordu. Kapıyı Moash koruyordu ve Kral’ın Muhafızlarının eski bir üyesi olan Taka, kralın daha yakınında bekliyordu.

“Majesteleri?” dedi Kaladin.

“Hah, köprücü,” dedi kral. Elhokar’ın yanakları kızarmıştı. İçmişti, gerçi sarhoşmuş gibi görünmüyordu. Kaladin anlıyordu. Dalinar ve o kınayıcı bakışları bir süre için olmadığından, bir şişeyle biraz rahatlamak büyük ihtimalle hoş oluyordu.

Kaladin kralı ilk gördüğü zaman, Elhokar’da kraliyet havasının eksik olduğunu düşünmüştü. Şimdi ise, garip bir şekilde, Elhokar bir kral gibi görünüyordu. Kral değişmiş değildi; adam hâlâ o fazla iri burnuyla buyurgan yüz hatlarına ve küçümseyici davranışlarına sahipti. Değişim Kaladin’de olmuştu. Onun bir zamanlar krallıkla iliş-kilendirdiği şeylerin; şerefin, gücün, asaletin, yerini Elhokar’ın daha az ilham verici özellikleri almıştı.

“Gerçekten de Dalinar’ın subaylarından birine verdiği her şey bu kadar mı?” diye sordu Elhokar eliyle odayı işaret ederek. “O adam var ya. O herkesin kendi sadeliği içinde yaşamasını bekliyor. Sanki o nasıl eğlenileceğim tamamen unutmuş gibi.”    903

Kaladin Parezırhı tıngırdayarak omuzlarını silken Moash’a doğru baktı.

Kral boğazını temizledi. “Bana senin beni görmek için yolculuğu yapamayacak kadar zayıf olduğun söylenmişti. Görüyorum ki, durum bu olmayabilir.”

“Affedersiniz, Majesteleri,” dedi Kaladin. “Ben iyi değilim ama her gün gücümü geri kazanmak için kampta yürüyorum. Görünüşümün ve zayıflığımın Taht’ın karşısında iyi bir görüntü sergilemeyeceğinden korkmuştum.”

“Görüyorum ki politik bir şekilde konuşmayı da öğrenmişsin,” dedi kral kollarını kavuşturarak. “İşin doğrusu emrimin anlamsız olduğu, bir koyugöz için bile. Benim artık insanların gözünde otoritem yok.”

Harika. Yine başlıyoruz.

Kral kısaca elini salladı. “Siz ikiniz çıkın. Bu adamla yalnız başıma konuşacağım.”

Moash endişeli görünerek Kaladin’e bir bakış attı ama Kaladin başım salladı. Moash ve Taka gönülsüzlükle dışarı çıkarak kapıyı kapatıp, onları kralın yerleştirdiği birkaç sönmeye yüz tutmuş kürenin ışığında bıraktılar. Yakında, onların içinde hiç Fırtınaışığı kalmayacaktı, bir yücefırtınadan beri çok uzun zaman olmuştu. Mumları ve yağ lambalarını çıkarmaları gerekecekti.

“Bir kahraman olmayı nasıl öğrendin?” diye sordu kral ona.

“Majesteleri?” diye sordu Kaladin değneğine doğru yaslanarak çökerken.

“Bir kahraman,” dedi kral uçarı bir şekilde elini sallayarak. “Herkes seni seviyor, köprücü. Sen Dalinar’ı kurtardın, sen Paredarlar’la dövüştün, sen fırtına kapası uçurumların içine düştükten sonra bile geri geldin! Bunu nasıl yapıyorsun? Nereden öğrendin?”

“Bu gerçekten de sadece şans, Majesteleri.”

"Hayır, hayır,” dedi kral. Volta atmaya başladı. “Bu bir desen, gerçi çözemiyorum. Güçlü olmaya çalıştığım zaman, kendimi aptal durumuna düşürüyorum. Merhametli olmaya çalıştığım zaman, insanlar beni çiğneyip geçiyor. Tavsiye dinlemeye çalıştığım zaman, yanlış adamları seçmiş olduğum ortaya çıkıyor! Her şeyi kendi başıma yapmaya çalıştığım zaman, krallığı mahvetmeyeyim diye iktidarı Dalinar’ın devralması gerekiyor.”

“Siz hepiniz ne yapacağınızı nereden biliyorsunuz? Ben ne yapacağımı neden bilmiyorum? Ben bu konuma gelmek için doğdum, taht bana Yaradan’ın kendisi tarafından verildi! O neden bana konumu verip de, beceriyi vermesin? Bu mantığa aykırı. Ama yine de, diğer herkes benim bilmediğim şeyleri bilirmiş gibi görünüyor. Babam Sadeas gibilerini bile yönetebilirdi; insanlar aynı anda Gavilar’ı sever, ondan korkar ve ona hizmet ederdi. Ben ise bir koyugözün gelip sarayı ziyaret etmesi emrine itaat etmesini bile sağlayamıyorum! Neden bu işe yaramıyor? Ne yapmam gerek?”

Kaladin açık sözlülüğü karşısında geriye çekildi. “Bunu neden bana soruyorsunuz, Majesteleri?”

"Çünkü sen sırrı biliyorsun,” dedi kral, hâlâ volta atıyordu. “Ben, adamlarının sana nasıl baktıklarını gördüm, insanların senden nasıl bahsettiğini duydum. Sen bir kahramansın, köprücü.” Durdu, sonra yürüyerek Kaladin’e yaklaşıp, onu kollarından kavradı. "Bana da öğretebilir misin?”

Kaladin gözlerini ona dikti, afallamıştı.

“Ben de babam gibi bir kral olmak istiyorum,” dedi Elhokar. “İnsanlara liderlik etmeyi ve onların bana saygı duymasını istiyorum. ”

“Ben bunun...” Kaladin yutkundu. “Ben bunun mümkün olduğunu sanmıyorum, Majesteleri.”

Elhokar Kaladin’e doğru gözlerini kıstı. “Demek ağzına geleni hâlâ söylüyorsun. Başına getirdiği beladan sonra bile. Söyle bana. Sen benim kötü bir kral olduğumu mu düşünüyorsun, köprücü?”

“Evet.”

Kral sertçe bir nefes çekti, hâlâ Kaladin’i kollarından tutuyordu.

Burada hemen yapabilirim, diye fark etti. Kralı öldürebilirim. Dalinar'ı tahta koyarım. Saklanmak yok, sırlar yok, korkakça suikast yok. Bir dövüş, o ve ben.

Bu işi yapmanın daha dürüst bir yoluymuş gibi görünüyordu. Doğru, Kaladin büyük ihtimalle idam edilirdi ama bunun onu rahatsız etmediğini fark etti. Krallığın iyiliği için bunu yapmalı mıydı?

Dalinar’ın öfkesini hayal edebiliyordu. Dalinar’ın hayal kırıklığını. Ölüm Kaladin’i rahatsız etmiyordu ama Dalinar’ı hayal kırıklığına uğratmak... Fırtınalar.

Kral onu bıraktı ve uzun adımlarla uzaklaştı. “Eh, ben sordum,” diye mırıldandı kendi kendine. “Benim sadece seni de ikna etmem gerekecek. Bu işi kıvıracağım. Hatırlanacak bir kral olacağım.”

“Ya da Alethkar için en iyisi olanı yapabilir ve Taht’tan feragat edebilirsiniz,” dedi Kaladin.

Kral yerinde durdu. Yüz ifadesi karararak Kaladin’e doğru döndü. “Haddini aşma, köprücü. Aman. Buraya hiç gelmemem gerekirdi.”

“Katılıyorum,” dedi Kaladin. O bütün bu tecrübeyi gerçek dışı bulmuştu.

Elhokar gitmek için hareketlendi. Kapıda durdu, Kaladin’e bakmıyordu. “Sen geldiğin zaman, gölgeler gitti.”

“Gölgeler...?”

“Ben onları aynalarda, gözümün kıyısında görüyordum. Hatta onların fısıldadığını duyduğuma bile yemin edebilirim ama sen onları korkuttun. O zamandan beri onları görmedim. Sende bir şeyler var. Bunu inkâr etmeye kalkma.” Kral ona baktı. “Sana yaptığımdan şeyden dolayı üzgünüm. Senin Adolin’e yardım etmek için dövüştüğünü gördüm, ve sonra da Renarin’i savunduğunu... Ve kıskandım. İşte sen oradaydın, öyle bir kahraman, o kadar çok sevilen. Ve herkes benden nefret ediyor. Ben savaşa gitmeliydim.

“Onun yerine, senin Amaram’a yaptığın meydan okumaya aşırı tepki verdim. Sadeas’a karşı olan şansımızı mahveden sen değildin. Bendim. Dalinar haklıydı. Yine. Onun haklı ve benim de haksız olmamdan çok yoruldum. Bunun ışığında, senin beni kötü bir kral olarak gördüğünü öğrendiğim için hiç de şaşırmış değilim.”

Elhokar kapıyı itip açtı ve gitti.

Bozulmuşlar bir sapma, bir eğlencelik, zamanını harcamaya değmeyebilecek olan bir bilmece. Onları düşünmeden edemiyorsun. Büyüleyiciler. Pek çoğu akılsız, insan duygularının sprenleri gibi ama sadece çok daha melunlar. Ancak ben birkaç tanesinin düşünebildiğine inanıyorum.

-Diyagram’dan, ikinci Masa Çekmecesinin Kitabı: paragraf 14

Dalinar çadırdan dışarı çıkarak hafif bir yağmurun altına girdi, Navani ve Shallan da ona katılmıştı. Yağmurun sesi burada, damlaların kumaş üzerinde davul çaldığı çadırın içinde olduğundan daha yumuşak geliyordu.

Bütün sabah boyunca daha da ilerlemişler, mahvolmuş platoların tam kalbine ulaşmışlardı. Artık yakınlardı. O kadar yakınlardı ki, Parshendilerin tüm dikkati üzerlerindeydi.

Zaman gelmişti.

Bir yaver çadırdan çıkan herkese birer şemsiye öneriyordu ama Dalinar kendinin-kini geri çevirdi. Eğer askerlerinin bunun altında dikilmesi gerekiyorsa, kendisi de onlara katılacaktı. Zaten bugün bitmeden iliklerine kadar ıslanmış olacaktı.

Safların arasından yürüdü, safir fenerlerle yolu gösteren yağmurluklar giymiş köp-rücüleri takip ediyordu. Hâlâ gündüzdü ama kalın bulut örtüsü her şeyi karartmıştı. Kendini tanıtmak için mavi ışık kullanıyordu. Dalinar’ın şemsiyeyi reddettiğini gören Roion ve Aladar da onunla birlikte yağmurun içine çıkmışlardı. Sebarial, elbette ki, şemsiyesinin altında kalıyordu.

Büyük bir oval şeklinde saf tutmuş, dışarıya doğru bakan asker kütlesinin kıyılarına ulaştılar. Dalinar askerlerini kaygılarını hissedebilecek kadar iyi tanıyordu. Fazla katı duruyorlardı, ayaklarını sürümüyor ya da gerinmiyorlardı. Ayrıca sessizlerdi, dikkatlerini dağıtmak için aralarında konuşmuyor, hatta şikâyet bile etmiyorlardı. Duyduğu tek sesler arada bir emirler haykırarak saflan düzenleyen subaylardan geliyordu. Dalinar kısa süre sonra huzursuzluğun nedenini gördü.

Karşı platonun üzerinde toplanmış olan parlayan kızıl gözler vardı.

Daha önce parlamıyorlardı. Kızıl gözler, evet, ama bu tekinsiz ışıltılar yoktu. Loş ışıkta, Parshendilerin bedenleri belirsizdi, gölgelerden ibaretti. Kırmızı gözler karanlığın içinde Taln’ın Yara İzi gibi asılı duruyordu, hiçbir yakut bu kadar koyu bir renkte olamazdı. Parshendi sakallarının içinde çoğu zaman desenler hâlinde örülmüş mücevherler olurdu ama bugün onlar parlamıyordu.

Son yücefırtınadan beri çok uzun zaman geçti, diye düşündü Dalinar. Işık’ı daha uzun süre tutabilmesi için fasetalarla kesilmiş olan Alethi kürelerindeki mücevherler bile, Gözyaşları’nın bu noktasına kadar neredeyse tükenmişti, gerçi daha büyük mücevherler bir hafta kadar daha dayanabilirdi.

Yılın en karanlık zamanına gelmişlerdi. Fırtınaışığı’mn parlamadığı zamana.

“Ah, Yaradan!” diye fısıldadı Roion o kızıl gözlere bakarak. “Ah, Tanrı’nın tüm isimleri adına. Sen bizi nereye getirdin, Dalinar?”

“Sen yardım etmek için bir şeyler yapabilir misin?” diye sordu Dalinar alçak sesle yanında şemsiyesinin altında duran Shallan’a bakarak, muhafızları da hemen arka-sındaydı.

Shallan başını olumsuzca salladı, yüzü solgundu. “Üzgünüm.”

“Parlayan Şövalyeler savaşçıydı,” dedi Dalinar çok alçak sesle.

“Eğer öylelerse, o zaman gidecek daha çok yolum var...”

“Git o zaman,” dedi Dalinar kıza. “Savaşta bir açıklık oluştuğu zaman, eğer gerçekten varsa Urithiru’ya açılan o yolu bul. Sen benim tek kaçış planımsın, Berrak-hanım.”

Başını sallayarak onayladı.

“Dalinar,” dedi Aladar, uçurumun karşı tarafında düzenli sıralara girmekte olan kızıl gözleri izlerken sesi şok içindeymiş gibiydi. “Bana dürüstçe söyle. Sen bizi bu sefere çıkardığın zaman, bu dehşeti bulmayı bekliyor muydun?”

“Evet. ’’ Bu yeteri kadar doğruydu. Dalinar ne tür bir dehşet bulacağını bilmiyordu ama bir şeylerin geldiğinden haberi vardı.

“Yine de geldin mi?” diye hesap sordu Aladar. “Sen bizi bu lanetli ovalar üzerinden ta buralara kadar getirdin, canavarların etrafımızı sarmalarına izin verdin, katledilmemizi ve...”

Dalinar Aladar’ı ceketinin önünden yakaladı ve asılarak kendine doğru çekti. Hareketi öbür adamı tamamen hazırlıksız yakalamıştı ve o da gözleri kocaman açılarak sustu.

"Bu karşıdakiler Yokelçiler,” diye tısladı Dalinar, yağmur yüzünden aşağı akıyordu. “Geri döndüler. Evet, bu doğru. Ve biz, Aladar, bizim onları durdurmak için bir fırsatımız var. Bir diğer Issızlık’a daha engel olabilir miyiz bilmiyorum ama Alethkar’ı bu şeylerden korumak için ne gerekirse, kendimi ve bu ordunun tamamını feda etmek de dâhil, yaparım. Anlıyor musun?”

Aladar başıyla onayladı, gözleri iyice açılmıştı.

“Buraya bu olmadan önce gelmeyi umut etmiştim,” dedi Dalinar. “Ama gelemedim. O yüzden de şimdi savaşacağız. Ve fırtına kapsın, biz bu şeyleri yok edeceğiz. Biz onları durduracağız ve bunun, yeğenimin korktuğu şekilde bu melanetin dünya-run bütün parshmenlerine yayılmasına engel olacağını umut edeceğiz. Eğer bugünden sağ çıkarsan, sen neslimizin en büyük adamlarından birisi olarak bilineceksin.”

Aladar’ı bırakıp, tökezleyerek geri çekilmesine izin verdi. “Askerlerine git, Aladar. Git ve onlara önderlik et. Bir kahraman ol.”

Aladar ağzı açık kalarak Dalinar’a bakakaldı. Sonra, doğruldu. Kolunu göğsüne vurarak Dalinar'ın hayatta gördüğü en canlı selamlardan birini verdi. “Emredersiniz, Berrakbey,” dedi Aladar. “Savaş Yüceprensi.” Aladar yaverlerine seslendi, aralarında Aladar’ın çoğu zaman savaşta Parezırhı’m kullanmasına izin verdiği yücebey olan Mintez de vardı, sonra elini belindeki kılıcın üstüne koydu ve yağmurda koşarak uzaklaştı.

“Hah,” dedi Sebarial şemsiyesinin altından. “Gerçekten de yedi. O fırtına kapası bir kahraman olacağını zannediyor."

“O şimdi Alethkar’ın birleşmesinin gerekliliği konusunda benim haklı olduğumu biliyor. O iyi bir asker. Yüceprenslerin çoğu öyle... Ya da bir zamanlar öylelerdi.” “Onların yerine sonunda biz ikimizle baş başa kalman çok yazık,” dedi Sebarial başıyla hâlâ gözlerini kımıldanan kızıl gözlere dikmiş olan Roion’a doğru işaret ederek. Şimdi binlercesi vardı, daha fazla Parshendi gelirken hâlâ sayıları artıyordu. Gözcüler onların Alethilerin durduğu büyük platonun komşusu olan üç platoda birden toplanmakta olduklarını rapor etmişti.

“Ben savaşta hiç işe yaramam,” diye devam etti Sebarial. “Ve Roion’un okçuları bu yağmurda boşa gidecek. Dahası, o bir korkak.”

“Roion bir korkak değil,” dedi Dalinar kolunu kendisinden kısa yüceprensin koluna koyarken. “O dikkatli. Bu, Sadeas gibi adamların prestij uğruna yaşamları çöpe attığı mücevherkalpler üzerine didişmelerde ona çok fayda sağlamıyordu. Ama burada, dikkat benim pervasızlıktan daha fazla tercih edeceğim bir özellik.”

Roion Dalinar’a doğru döndü, gözlerindeki suyu kırpıştırıyordu. “Bunlar gerçek •”)» mır

“Evet,” dedi Dalinar. "Senin adamlarının yanında olmanı istiyorum, Roion. Onların seni görmeleri gerek. Bu onları dehşete düşürecek ama seni değil. Sen dikkatlisin, kontrollüsün.”

“Evet,” dedi Roion. “Evet. Sen... Sen bizi bu işten kurtaracaksın, değil mi?” “Hayır, kurtarmayacağım,” dedi Dalinar.

Roion’un yüzü asıldı.

“Biz hep birlikte kendimizi kurtaracağız.”

Roion başını sallayarak onayladı ve itiraz etmedi. Daha az canlı bir şekilde olsa da, o da Aladar gibi selam verdi, sonra kuzey taraftaki ordusuna doğru ilerledi, yaverlerine seslenerek ona yedek kuvvetlerinin sayılarını bildirmelerini istiyordu.

"Hay Cehennem,” dedi Sebarial Roion’un gitmesini izlerken. “Hay Cehennem. Ya ben? Benim ateşli nutkum nerede?”

“Sen,” dedi Dalinar, “komuta çadırına geri dönecek ve ayak altından çekileceksin.”

Sebarial güldü. “Tamam. Bak onu yapabilirim işte.”

“Senin ordunun komutasında Teleb’in olmasını istiyorum,” dedi Dalinar. “Ve ona katılmaları için Serugiadis ve Rust’ın ikisini de göndereceğim. Adamların başlarında birkaç Paredar olursa, bu şeylere karşı daha iyi savaşırlar.” Üçü de Adolin’in düellolar dizisinden sonra Pareler verilmiş olan adamlardı.

“Teleb’e itaat edilmesi emrini vereceğim.”

“Ve Sebarial?"

“Evet?”

“Eğer aklına gelirse, birkaç dua yak. Artık yukarıda dinleyen herhangi birileri var mı bilmiyorum, ama bir zararı olmaz.” Dalinar kızıl gözler denizine doğru döndü. Neden sadece orada durmuş izliyorlardı?

Sebarial durakladı. “Öbür ikisinin önünde davrandığın kadar kendine güvenli değilsin, hı?” Gülümsedi, sanki bu onu rahatlatmıştı, sonra aylak aylak yürüyüp gitti. Amma garip bir adamdı. Dalinar yaverlerinden birine başını salladı, o da üç Kholin Paredarına emirleri iletmek için gitti. İlk önce safların içindeki komuta grubunda duran, Adolin’in bir zamanlar kız kardeşine kur yaptığı uzun ince bir genç adam olan Serugiadis’e gitti, sonra koşarak Teleb’i çağırmak ve Dalinar’ın emirlerini açıklamak üzere uzaklaştı.

Bu da hallolduktan sonra, Dalinar Navani’nin yanına geldi. “Benim senin komuta çadırında güvende olduğunu bilmem gerek. Herhangi birisi ne kadar güvende olabi-liyorsa.”

“O zaman oradaymışım gibi yap,” dedi Navani.

“Ama...”

“Benim fabriallarla yardım etmemi istiyor musun?” dedi Navani. “Bu türden bir şeyi uzaktan yaptıramam, Dalinar.”

Dalinar dişlerini gıcırdattı ama ne diyebilirdi ki? Onun bulabildiği her avantaja ihtiyacı olacaktı. Tekrar kızıl gözlere doğru baktı.

“Canlanmış kamp ateşi hikâyeleri,” dedi devasa köprücü Kaya. Dalinar onu hiç oğullarını korurken görmemişti, onun bir levazım subayı olduğunu düşünüyordu. “Olmaması gerek bu şeylerin. Neden kımıldamıyorlar?”

“Bilmiyorum, ” dedi Dalinar. “Adamlarından birkaçını Rlain’i getirmeleri için gönder. O herhangi bir açıklama yapabilir mi görmek istiyorum.” İki köprücü koşarak uzaklaşırken, Navani’ye doğru döndü. “Sözlerimi yazmaları için kâtiplerini topla. Ben askerlerle konuşacağım.”

Saniyeler içinde ellerinde kalemleriyle şemsiyelerin altında durmuş, titreyerek onun sözlerini yazmak için bekleyen bir çift kâtip hazırlamıştı. Saflar boyunca kadınlar gönderecek ve Dalinar’m mesajını bütün askerlerine okutacaklardı.

Dalinar biraz daha yükseklik kazanmak için Gallant’ın eyerine tırmandı. Yakınlardaki asker sıralarına doğru döndü. “Evet,” diye bağırdı yağmurun sesinin üzerinde. “Bunlar Yokelçiler. Evet, onlarla savaşacağız. Ne yapabilirler bilmiyorum. Neden geri döndüklerini bilmiyorum. Ama buraya onlan durdurmak için geldik.

“Korktuğunuzu biliyorum ama sizler yücefırtınalar sırasındaki görülerimi duydunuz. Savaş kamplarında, açıkgözler benimle alay etti ve gördüklerimi sanrılar olarak horgördü.” Kolunu yan tarafa doğru savurarak kızıl gözler denizine işaret etti. “Eh, işte orada benim görülerimin gerçek olduğunun kanıtını görüyorsunuz! Orada, bana geleceği bildirilmiş olan şeyi görüyorsunuz!”

Dalinar ıslak dudaklarını yaladı. Hayatında pek çok savaş meydanı konuşması yapmıştı ama daha önce hiçbir zaman şu anda aklına gelenlere benzer bir şey söylememişti. “Ben, Yaradan tarafından bu diyarı yeni bir Issızlık’tan kurtarmak için gönderildim!” diye bağırdı. “Bu şeylerin neler yapabileceğini gördüm; Yokelçiler tarafından mahvedilmiş hayatları yaşadım. Krallıkların parçalandığını, halkların yok edildiğini, teknolojilerin unutulduğunu gördüm. Uygarlığın kendisinin yıkılmanın eşiğine sürüklendiğini gördüm.

"Biz buna engel olacağız! Bugün siz bir açıkgözün serveti ya da hatta kralınızın şerefi için savaşmıyorsunuz. Bugün, siz bütün insanoğlunun iyiliği için savaşıyorsunuz. Yalnız başınıza savaşmayacaksınız! Benim gördüklerime güvenin, benim sözlerime güvenin. Eğer bu şeyler geri dönmüşlerse, o zaman bir zamanlar onları yenmiş olan güçler de geri dönmüş olmalı. Biz bugün bitmeden önce mucizelere şahit olacağız, askerler! Bizim sadece onları hak edecek kadar güçlü olmamız gerek.”

Umutlu gözlerden oluşmuş bir denize baktı. Fırtınalar. Başının etrafında yağmurun içinde dönen altın kürelere benzer şeyler şansprenleri miydi? Kâtipleri kısa konuşmasını yazmayı bitirdi, sonra aceleyle habercilerle göndermek için kopyalarını çıkarmaya başladılar. Dalinar onların gitmesini izledi, Asude Saraylar’dan az önce herkese yalan söylememiş olmayı diliyordu.

Kuvveti karanlığın içinde küçük gibi görünüyordu, düşmanlar tarafından etrafı çevrilmişti. Kısa süre sonra, kendi sözlerinin askerlere okunarak uzaklardan geldiğini duydu. Dalinar eyerinde kaldı, Shallan da atının yanındaydı, gerçi Navani makinelerinin birkaç tanesiyle ilgilenmek için uzaklaşmıştı.

Savaş planı onların biraz daha beklemesini söylüyordu ve Dalinar da bunu yapmaktan memnundu. Bu geçilecek uçurumlar varken, Parshendilerin saldırması onların saldırmasından çok daha iyiydi. Belki de orduların ayrı ayrı saf tutmaları, Parshendileri savaşı onlara gelerek savaşı başlatmaları için teşvik ederdi. Neyse ki, yağmur okçular olmayacak anlamına geliyordu. Yay kirişleri de, Parshendilerin yaylarındaki hayvansal tutkallar da neme dayanmazdı.

Parshendiler şarkı söylemeye başladı.

Yağmurların üzerinde ani bir kükreme gibi geldi, askerlerini irkilterek bir dalga hâlinde geriye doğru çekilmelerine neden oldu. Şarkı Dalinar’ın plato saldırılarında hiç duymadığı bir tanesiydi. Bu daha kesikli, daha hummalıydı. Her taraflarından yükseliyor, etraflarını çevreleyen üç platodan da geliyordu, ortadaki Alethilerin üzerine fırlatılan baltalar gibiydi.

Dalinar titredi. Rüzgâr üzerine esti, Gözyaşları’nda normal olandan daha güç-lüydü. Bora yağmur damlalarını suratının üstüne savuruyordu. Soğuk derisini ısırdı.

“Berrakbey!”

Dalinar eyerinde dönerek, dört köprücünün Rlain’le birlikte yaklaşmakta olduğunu fark etti; adamı hâlâ sürekli olarak gözetim altında tutuyordu. Muhafızlarına açılmaları için elini sallayarak, Parshendi köprücünün atının yanına kadar gelmesine izin verdi.

“O şarkı!" dedi Rlain. "O şarkı.”

910    “Ne var, be adam?”

“Bu ölüm,” diye fısıldadı. “Berrakbey, bunu daha önce hiç duymadım ama bu ritim yıkımın bir ritmi. Gücün.”

Uçurumun karşı tarafında, Parshendiler parlamaya başladı. Kollarının etrafında minik kırmızı çizgiler ışıldadı, yanıp sönüyor, yıldırım gibi sallanıyorlardı.

"O ne?" diye sordu Shallan.

Dalinar gözlerini kıstı ve bir diğer rüzgâr patlaması üzerinden aştı.

“Onu durdurmanız gerek,” dedi Rlain. “Lütfen. Hepsini birden öldürmeniz gerekse bile. O şarkıyı bitirmelerine izin vermeyin."

Bugün duvarlara bilmeden karaladığı geri sayımın işaret ettiği gündü. Son gün.

Dalinar kararını içgüdüsel olarak verdi. Bir haberci için seslendi ve o da koşarak geldi, bu Teshav’ın himayesinde olan kızdı, on beşinci yılındaydı. “Haberi yay,” diye emretti ona. “Komuta çadırındaki General Khal’a, taburbeylerine, oğluma, Teleb’e ve diğer yüceprenslere bildir. Stratejimizde değişiklik yapacağız.”

“Berrakbey? Ne değişikliği?” diye sordu haberci.

“Saldırıyoruz. Hemen}”

♦

♦ ♦

Kaladin gördüğü şeye şaşırarak açıkgöz antrenman sahasının girişinde durdu, yağmur suları şemsiyesinin mumlu kumaşından aşağı dökülüyordu. Ardentler normalde bir fırtına için hazırlık yaparken, uçup gitmesine engel olmak için kumları kürek ve süpürgelerle sahanın kenarlarındaki üstü kapalı siperliklerde toplardı.

Gözyaşları sırasında da benzer bir şeyi görmeyi beklemişti. Onun yerine, kumu dışarda bırakmışlardı ama girişten içeriye kısa tahta bir engel yerleştirmişlerdi. Bu antrenman sahasının önünü kapatıyor, içinin suyla dolmasına neden oluyordu. Engelin tepesinden aşağı küçük bir yağmur suyu şelalesi akıyor ve yolun üzerine dökülüyordu.

Kaladin şimdi avluyu doldurmakta olan küçük göle baktı, sonra içini çekti ve aşağı uzanarak bağcıklarını çözdü, sonra çizmelerini ve çoraplarını çıkardı. İçeri adım attığında, soğuk su baldırlarının ortasına kadar yükseliyordu.

Yumuşak kumlar ayak parmaklannın arasında balçık gibiydi. Bunun amacı neydi? Kolunun atlında değneğiyle avluyu geçti, çizmeleri bağcıklarından birleştirilmiş ve omzunun üzerine atılmıştı. Soğuk su yaralı ayağını uyuşturuyordu, bu da aslında iyi geliyordu, gerçi her adımda bacağı hâlâ acıyordu. İki haftalık dinlenme yaralan konusunda pek bir şey yapmış gibi görünmüyordu. Bu kadar çok yürümekte sürekli ısrar etmesi de büyük ihtimalle faydalı olmuyordu.

Becerileri Kaladin’i şımartmıştı; böyle bir yarası olan bir asker normalde iyileşmek için aylar harcardı. Fırtınaışığı olmadan, onun da sabırlı olması ve diğer herkes gibi iyileşmeyi beklemesi gerekecekti.

Antrenman sahasını da kampın büyük bir kısmı kadar terk edilmiş hâlde bulmayı beklemişti. Pazarlar bile nispeten boştu, insanlar Gözyaşları sırasında kapalı alanlarda kalmayı tercih ediyordu. Ama burada, ardentleri antrenman sahasını çevreleyen yükseltilmiş kaldırımdaki sandalyelerde oturmuş, konuşur ve gülüşürken buldu. Deri antrenman yeleklerini dikiyorlardı, yanlarındaki masaların üstünde kızıl kahve renkli şarap kupaları vardı. O alan kuru kalacak kadar avlu zemininden yüksekteydi.

Kaladin arayarak onların yanından geçti ama Zahel’i bulamadı. Adamın odasından içeri bile göz attı ama boştu.

“Yukarıda, köprücü!” diye seslendi ardentlerden bir tanesi. Kel kadın, köşedeki Kaladin’in sık sık Adolin ve Renarin antrenman yaparken çatıyı kontrol etmeleri için muhafızları gönderdiği merdivene doğru işaret etti.

Kaladin teşekkür ederek elini salladı, sonra da topallayarak gitti ve merdivenlerden yukarı doğru sakarca çıktı. Sığmak için şemsiyesini kapatmak zorunda kalmıştı. Merdivenin bittiği yerde çatıdaki açıklıktan dışarı uzattığı zaman başının üzerine yağmur döküldü. Çatı sertleşmiş kremin üstüne döşenmiş kiremitlerden yapılmıştı ve Zahel burada iki direğin arasına gerdiği bir hamağın üzerinde yatıyordu. Kaladin bunların yıldırımsavar olabileceklerini düşündü, bu ona pek güvenli görünmemişti. Hamağın üzerine bir tente asılmıştı ve Zahel’i neredeyse kuru tutuyordu.

Ardent gözleri kapalı, hafif hafif sallanıyordu, elinde kare şeklinde bir şişe sert honu vardı, lavis tahılından yapılan bir tür likördü. Kaladin çatının üzerini inceledi, o eğimli kiremitlerin üzerinde kayıp düşerek boynunu kırmadan ilerleyebilme becerisini tartıyordu.

“Hiç Safgöl’e gittin mi, köprücü?” diye sordu Zahel.

“Hayır,” dedi Kaladin. “Ama adamlarımdan bir tanesi bahsetti.”

“Ne duydun?”

“Bu o kadar sığ bir okyanusmuş ki, yürüyerek aşabilirmişsin.”

“Saçma derecede sığ,” dedi Zahel. “Sonsuz bir koy gibi, sadece bir ayak derinliğinde. Su ılık. Meltemler sakin. Bana evimi hatırlatıyor. Bu soğuk, ıslak, tanrıların vazgeçtiği yer gibi değil.”

"O zaman neden orası yerine buradasın?”

"Çünkü evimin hatırlatılmasına katlanamıyorum, sersem.”

“Ha. O zaman neden biz onun hakkında konuşuyoruz?”

“Çünkü sen bizim neden aşağıda kendi küçük Safgöl’ümüzü yaptığımızı merak ediyordun.”

“Öyle mi?”

“Elbette ki öyle. Hay Cehennem, oğlum. Ben şimdiye dek seni, sorulardan rahatsız olduğunu anlamaya yetecek kadar iyi tanıdım. Sen bir mızrakçı gibi düşünmüyorsun.”

“Mızrakçılar meraklı olamaz mı?”

"Hayır. Çünkü öylelerse ya öldürülürler, ya da komuta sahibi birilerine ne kadar zeki olduklarını belli ederler. Ondan sonra da daha faydalı olacakları bir yere konulurlar."

Kaladin bir kaşını kaldırarak, daha fazla açıklama yapmasını bekledi. En sonunda ise içini çekti ve sordu. “Neden aşağıdaki avluyu kapattınız?”

“Sen neden olduğunu düşünüyorsun?"

“Sen gerçekten de sinir bozucu birisin, Zahel. Bunun farkında mısın?”

“Elbette.” Honusundan bir yudum aldı.

“Ben antrenman sahasının önünü, yağmur kumları sürükleyip götürmesin diye kapatmışsınızdır diye varsayıyorum,” dedi Kaladin.

“Kusursuz bir çıkarım,” dedi Zahel. “Duvardaki taze mavi boya gibi."

“O da ne demekse. Sorun kumu avlunun içinde tutmanın neden gerekli olduğu. Neden yücefırtınalardan önce yaptığınız gibi kumları süpürmüyorsunuz?”

"Sen Gözyaşları sırasındaki yağmurların krem dökmediğini biliyor muydun?” dedi Zalıel.

“Bu...” Kaladin bunu biliyor muydu? Bir önemi var mıydı?

“İyi ki de öyle,” dedi Zahel. “Yoksa buradaki bütün kampımız onunla dolup taşardı. Her neyse, bunun gibi yağmur yıkanmak için harika.”

“Sen bana düello alanının zeminini bir banyoya dönüştürdüğünüzü mü söylüyorsun?”

“Elbette.”

“Orada yıkanıyor musunuz?”

“Elbette. Kendimizi değil, tabii.”

“Neyi o zaman?”

“Kum.”

Kaladin kaşlarım çattı, sonra da kenardan aşağıdaki havuza doğru baktı.

“Her gün içine giriyor ve karıştırıyoruz,” dedi Zahel. “Kum tekrar dibe çöküyor ve bütün pislik de yüzüp gidiyor, yağmur tarafından minik dereler hâlinde kamptan dışarı taşınıyor. Sen hiç kumların da yıkanmaya ihtiyaç duyabileceğini düşünmüş müydün?”

“Aslında hayır.”

“Eh, öyle. Bir yıl boyunca kokulu köprücü ayakları ve eşit derecede kokulu ama çok daha asil olan açıkgöz ayakları tarafından tekmelendikten sonra, bir yıl boyunca benim gibiler üstüne yemek döktükten ya da hayvanlar işlerini görmek için içine girdikten sonra, kumlar da temizlenmeye gerek duyuyor.”

“Biz neden bunun hakkında konuşuyoruz?”

“Çünkü bu önemli,’’ dedi Zahel içkisini içerek. “Ya da öyle bir şeyler işte. Bilmem. Sen bana geldin, çocuk, tatilimi böldün. Bu da gevezeliğimi dinlemek zorunda olduğun anlamına geliyor.”

“Senin anlamlı bir şeyler söylemen gerekiyordu.”

“Tatilde olduğumu söylediğimi duymadın mı?”

Kaladin yağmurun içinde dikildi. “Kral’ın Aklı nerede biliyor musun?”

“Şu aptal Toz mu? Burada değil, neyse ki. Neden?”

Kaladin’in konuşacak birilerine ihtiyacı vardı ve günün büyük bir kısmını Akıl’ı arayarak geçirmişti. Adamı bulamamıştı, gerçi en sonunda dayanamayarak yalnız bir sokak satıcısından bir chouta almıştı.

Tadı güzeldi. Bu da moralini bozmuştu.

O yüzden de, Akıl’ı bulmaktan vazgeçmiş ve yerine Zahel’e gelmişti. Bu bir hataymış gibi görünüyordu. Kaladin içini çekerek merdivene doğru geri döndü.

“Sen ne istiyordun?” diye seslendi Zahel ona. Adam bir gözünü aralamış, Kaladin’e doğru bakıyordu.

“Sen hiç iki tane eşit derecede tatsız seçenek arasında seçim yapmak zorunda kaldın mı?”

“Nefes almaya devam etmeyi seçtiğim her gün.”

“Ben berbat bir şeyin olacağından korkuyorum," dedi Kaladin. "Bunu engelleyebilirim ama o berbat şey... Aslında bu eğer olursa herkes için en iyisi olabilir.”

“Hım,” dedi Zahel.

“Önerin yok mu?” diye sordu Kaladin.

“Geceleri en rahat uyumanı sağlayacak olan seçeneği seç,” dedi Zahel yastığını düzelterek. Yaşlı ardent gözlerini kapattı ve tekrar yerine yerleşti. “Ben de öyle yapmış olmayı isterdim.”

Kaladin basamaklardan aşağı doğru devam etti, indiği zaman, şemsiyesini açmadı. Zaten sırılsıklam olmuştu. Onun yerine, bir mızrak bulana kadar antrenman sahasının yan tarafındaki rafları kurcaladı. Gerçek bir taneydi, antrenman mızrağı değildi. Sonra koltuk değneğini bıraktı ve topallayarak suyun içine girdi.

Orada bir mızrakçı duruşuna geçti ve gözlerini kapattı. Yağmur etrafına düşüyordu. Havuzun suyu üstünde şapırdıyor, çatının üstünde tıkırdıyor, dışarıdaki sokaklar üstünde pıtırdıyordu. Kaladin kendisini tükenmiş gibi, kanı içinden emilmiş gibi hissediyordu. Kasvet onun hiç kımıldamadan oturmayı istemesine neden oluyordu.

Bunun yerine, yağmurla dans etmeye başladı. Mızrak duruşlarından geçti, yaralı bacağının üzerine ağırlığını vermekten kaçınmak için elinden geleni yapıyordu. Suları etrafına sıçrattı. Tanıdık duruşların içinde huzur ve amaç arıyordu.

İkisini de bulamadı.

Dengesi kötüydü ve bacağı çığlık atıyordu. Yağmur ona eşlik etmiyordu, sadece sinirini bozuyordu. Daha da kötüsü, rüzgâr esmiyordu. Hava bayat gibi geliyordu.

Kaladin kendi ayağına takılarak tökezledi. Mızrağı etrafında çevirdi, sonra da sakarca düşürdü. Savrularak gitti ve şapırdayarak havuzun içine düştü. Geri alırken, ardentlerin onu şaşkından eğlenmişe kadar değişen bakışlarla izlemekte olduklarını fark etti.

Tekrar denedi. Basit mızrak duruşları. Silahı döndürmek yok, gösteriş yapmak yok. Adım, adım, sapla.

Mızrağın sapı parmaklarının içinde yanlış hissediyordu. Dengesi yoktu. Fırtınalar. Buraya avuntu bulmak için gelmişti ama pratik yapmaya çalıştıkça sadece daha da fazla sinirleri bozuluyordu.

Mızrakla olan becerisinin ne kadarı güçlerinden kaynaklanmıştı? Kaladin onlar olmadan hiçbir şey değil miydi?

Basit bir çevirme ve saplama hareketini denerken mızrağı tekrar düşürdü. Ona doğru uzandı ve suda onun yanında oturmakta olan bir yağmurspreni gördü, gözünü hiç kırpmadan bakıyordu.

Bir hırlamayla mızrağı kaptı, sonra da başını gökyüzüne doğru kaldırdı. “O bunu hak ediyor!” diye kükredi Kaladin o bulutlara.

Yağmur üzerine yağmaya devam etti.

“Bana etmediğini gösteren bir tane sebep ver!” diye bağırdı Kaladin, ardentlerin duyup duymadığını umursamıyordu. "Bu onun suçu olmayabilir ve deniyor olabilir, ama o yine de başarısız oluyor."

Sessizlik.

"Yaralı uzvu kesmek doğru,” diye fısıldadı Kaladin. “Bizim yapmamız gereken şey bu. Hayatta... Hayatta...”

Hayatta kalmak için.

O sözler nereden gelmişlerdi?

Hayatta kalmak için ne gerekirse yapmak gerek, evlat. Yapabildiğin her zaman, bir külfeti bir avantaja dönüştür.

Tien’in ölümü.

O an, o kardeşi ölürken hiçbir şey yapamadan izlediği korkunç an. Tien’in kendi manga komutam bir anlık avantaj sağlamak için eğitimsizleri feda etmişti.

O manga komutanı her şey bittikten sonra Kaladin’le konuşmuştu. Hayatta kalmak için ne gerekirse yapmak gerek...

Bu çarpık, korkunç bir şekilde mantıklıydı.

O Tien’in suçu değildi. Tien denemişti. Yine de başarısız olmuştu. O yüzden de onu öldürmüşlerdi.

Kaladin suyun içinde dizlerinin üzerine düştü. “Yaradan, ah Yaradan.”

Kral...

Kral Dalinar’ın Tien’iydi.

♦

♦ ♦

“Saldırı mı?” diye sordu Adolin. “Babamın dediğinin bu olduğundan emin misin?”

Haberi getirmiş olan genç kadın yağmurdan ıslanmış başını salladı, yırtmaçlı elbisesi ve haberci kuşağıyla acınacak hâlde görünüyordu. “Siz eğer yapabilirseniz o şarkıyı durduracaksınız, Berrakbey. Babanız bunun önemli olduğunu belirtti.”

Adolin güney tarafı tutmakta olan taburlarına baktı. Onların hemen ötesinde, ordularının etrafım çeviren üç platodan birinin üzerinde, Parshendiler korkunç bir şarkı söylüyorlardı. Sureblood homurdanarak kımıldandı.

“Ben de bundan hoşlanmadım,” dedi Adolin hafifçe atın boynunu okşayarak. O şarkı Adolin’i geriyordu. Ve o kollarının üstündeki, ellerinin içindeki kırmızı ışık iplikleri. Onlar neydi?

"Perel,” dedi saha komutanlarından bir tanesine. “Askerlere işaret için hazırlanmalarını söyle. Biz o köprülerin üzerinden güney platoya saldıracağız. İlk önce ağır piyadeler, arkalarında kısa mızraklılar, uzun mızraklılar eğer bizi aşarlarsa diye hazırda. Biz Parshendi hatlarının nerede yıkılacağından emin olana kadar, askerlerin karşı tarafta saf tutmaya hazır olmalarını istiyorum. Fırtınalar, keşke okçularımız olsaydı. Yürü!"

Haber yayıldı ve Adolin Sureblood’ı dürtükleyerek şimdiden yerleştirilmiş olan köprülerden birinin yanına getirdi. Bugünkü köprücü muhafızları da takip ediyordu, Skar ve Drehy adlı bir ikiliydi.

“Siz ikiniz geride kalacak mısınız?” diye sordu Adolin köprücülere, gözleri ilerideydi. “Yüzbaşınız sizin Parshendilere karşı savaşa girmenizden hoşlanmıyor.”

“Boş ver onu’’’ dedi Drehy. “Biz de savaşacağız, komutanım. Onlar da zaten artık Parshendi filan değil.”

“İyi dedin. Biz saldırıya başladığımız zaman, onlar da ilerleyecek. Bizim ordumuzun geri kalanı için köprünün başım tutmamız gerekecek. Eğer yapabilirseniz, bana ayak uydurmaya çalışın.” Omzunun üzerinden geriye bakarak bekledi. İzliyordu, en sonunda...

Büyük mavi bir mücevher havaya yükseldi, uzaklardaki komuta çadırının yakınlarında bir sırığın üzerinde yükseğe kaldırılmıştı.

"Yürüyün!” Adolin Sureblood’ı tekmeleyerek harekete geçirdi, gümbür gümbür köprüyü geçti ve karşı taraftaki bir havuzun içinden şapırtılarla sürdü. Yağmurspren-leri dalgalandı. İki köprücüsü koşarak onu takip ediyordu. Onların arkasında zırhları kalın, Parshendi kabuklarını yarmak için mükemmel çekiç ve baltalar kuşanmış olan ağır piyadeler atılarak ileri çıkıyordu.

Parshendilerin çoğunluğu şarkılarına devam etti. Belki iki bin tane olan daha küçük bir grup ayrıldı ve Adolin’in önünü kesmek için harekete geçti. Adolin hırlayarak aşağı doğru eğildi, Parekılıcı elinde belirdi. Eğer onlar...

Bir ışık patlaması.

Dünya silkelendi ve Adolin kendisini yerde yuvarlanırken buldu, Parezırhı taşların üzerinde gıcırdıyordu. Zırh düşüşün darbesini emmişti ama Adolin’in kendi afallaması konusunda hiçbir şey yapamazdı. Dünya hızla döndü ve miğferinin yarıklardan içeri giren bir su püskürtüsü yüzüne saçıldı.

Yavaşlayarak dururken kendisini geriye doğru fırlattı ve ayaklarının üzerinde doğruldu. Tökezleyip, tangırtılarla herhangi bir Parshendi yakınlarına gelmişse diye kör-lemesine etrafına saldırdı. Miğferinin içinde sudan kurtarmak için gözlerini kırpıştırıyordu, sonra karşısındaki manzaradaki bir değişikliğe odaklanarak dengesini sağladı. Kahverengi ve grilerin arasında beyaz. Bu neydi...

En sonunda gözlerini düzgünce görebilecek kadar temizlemeyi başardı. Beyazlık bir attı, yere düşmüştü.

Adolin çiğ bir çığlık attı, miğferinin içinde yankılanan bir sesti. Askerlerin bağ-rışlarım, yağmurun sesini ve arkasındaki ani ve anormal gümbürtü sesini duymazdan geldi. Yerdeki bedene doğru koştu. Sureblood.

"Hayır, hayır, hayır,” dedi Adolin dizlerinin üzerinde kayarak atın yanına gelirken. Hayvanın üzerinde garip, çatallanan bir yanık izi vardı, beyaz postunun yan tarafı boyunca aşağı iniyordu. Geniş, pürüzlüydü. Sureblood’ın yağmura karşı açık olan koyu renkli gözleri kıpırdamıyordu.

Adolin ellerini uzattı, bir anda hayvana dokunmaya tereddüt etmişti.

Tanımadık bir tarlada duran bir genç.

Sureblood hareket etmiyordu.

Kılıç’ını kazandığı düellonun olduğu günden bile daha endişeli.

Bağrışlar. Havanın içinde bir diğer gümbürtü, keskin, yakın.

Binicilerini onlar seçer, oğlum. Biz Pareleri saplantı hâline getiriyoruz ama her adam, ister cesur, ister korkak, bir Kdıç’a bağlanabilir. Burada, bu yerde değil. Burada sadece değerli olan kazanır...

Kımılda.

Sonra yas tutarsın.

Kımılda!

Adolin kükreyerek ayağa fırladı ve mızraklarıyla onun başında endişe içinde nöbet tutan köprücülerin yanından koşup gitti. Kılıç’mı çağırmaya başladı ve ilerideki savaşa doğru koştu. Sadece saniyeler geçmişti ama Alethi safları dağılıyordu bile.

Bazı piyadeler kümeler hâlinde ilerlerken, bazıları da şaşkın ve afallamış hâlde yere çökmüşlerdi.

Havadaki bir gümbürdemenin eşlik ettiği bir diğer ışık geldi. Yıldırım. Kırmızı yıldırım. Parshendi gruplarından belirmiş, sonra göz açıp kapayıncaya kadar kaybolmuştu. Kısa bir an için Adolin’in görüşünü engelleyen parlak, çatallanan bir ardıl görüntü bırakmıştı.

İlerisinde askerler yere yığıldı, zırhlarının içinde yanmışlardı. Adolin koşarken bağırdı, askerlere saflarım korumaları için kükrüyordu.

Daha fazla gümbürtü geldi, ama yıldırımlar iyi hedeflenmiş gibi görünmüyordu. Bazen geriye doğru fırlıyor ya da garip yolları takip ediyorlar, doğrudan Alethilerin üzerine ender olarak gidiyorlardı. Adolin koşarken bir çift Parshendi’den gelen bir yıldırım gördü ama bu anında aşağı doğru yay çizerek yere düşmüştü.

Parshendiler şaşırarak yere baktılar. Sanki yıldırımlar... Eh, gökyüzündeki yıldırımlar gibi işliyordu, herhangi bir tahmin edilebilir yol izlemiyorlardı.

“Saldırın, sizi kremcikler!” diye bağırdı Adolin askerlerin ortasından koşarak geçerken. “Sıralarınıza geri dönün! Bu aynı okçuların üzerine gitmek gibi! Aklınızı başınıza toplayın. Safları sıklaştırın. Eğer kaçarsak ölürüz!”

Onların ne kadarını duyduğundan emin değildi ama onun bağırarak Parshendi sıralarına girişmesinin görüntüsü bir şeyler yapmıştı. Subaylardan bağrışlar yükseldi, saflar yeniden oluştu.

Yıldırım doğrudan Adolin’in üzerine düştü.

Ses inanılmazdı, ve ışık. Kör olmuş hâlde yerinde durdu. Işık solduğu zaman ise kendisini hiçbir zarar görmemiş hâlde bulmuştu. Başını eğerek hafifçe titreşmeye başlamış olan Zırh’ına baktı, rahatlatıcı bir şekilde derisini okşayan bir uğultuydu. Yakınlardaki küçük bir Parshendi grubundan başka bir yıldırım daha fırladı ama bu onu kör etmemişti. Her zaman içeriden kısmen şeffaf olan miğferinde çatallı bir çizgi şeklinde bir kararma belirdi, yıldırımın üzerini kusursuz bir şekilde örtmüştü.

Adolin sıkılmış dişlerle sırıttı, Parshendilerin arasına dalarak Parekılıcı’nı boyunlarının içinden savururken yabani bir tatmin hissetti. Eski hikâyelere göre, üzerindeki Zırh tam da bu canavarlarla savaşmak için yaratılmıştı.

Her ne kadar bu Parshendi askerleri Adolin’in daha önce dövüştüklerinden daha zarif ve daha vahşi görünse de, gözleri aynı kolaylıkla yanıyordu. Sonra ölüp düştüler ve göğüslerinden debelenerek bir şey çıktı, uçarak havaya fırlayan ve kaybolan küçük kızıl sprenler, minik yıldırımlara benziyorlardı.

“Ölüyorlar!” diye bağırdı yalanlardaki bir asker. “Öldürülebiliyorlar!”

Öbürleri de haykırarak haberi saflar boyunca yaydı. Her ne kadar bu keşif bariz bir şeymiş gibi görünse de, askerlerini cesaretlendirmişti ve onlar da toplanarak ileri doğru atıldılar.

Öldürülebiliyorlardı.

♦

♦ ♦

Shallan çiziyordu. Telaşla.

Mürekkepten bir harita. Her çizgi hassas. Onun emriyle imal edilmiş olan büyük kâğıt, zemindeki geniş bir tahtanın üzerini kaplıyordu. Bu Shallan’ın hayatında çizdiği en büyük resimdi; seyahat ederlerken bunu parça parça doldurmuştu.

Yarım kulakla çadırdaki diğer âlimleri dinliyordu. Onlar sadece bir oyalama olabilirdi ama önemlilerdi.

Bir diğer yanlardan dalgalı çizgi, ince bir platoyu oluşturdu. Bu haritanın üzerinde yedi diğer yere çizdiği platonun aynısıydı. Ovalar dört katlı dairesel bir desendi, her çeyreğin orta eksenine göre ayna simetrisi de vardı ve böylece bir oktanta çizdiği herhangi bir şeyi, diğerlerinde de ters ya da düz olarak tekrarlayabiliyordu. Doğu kenar aşınmış olacaktı, evet, o yüzden haritası o bölge için isabetli değildi ama tutarlılık açısından o kısımları da bitirmesi gerekiyordu. Desenin tamamını görebilmek için.

“Gözcü raporu,” dedi haberci bir kadın çadırın içine dalarken, ıslak bir rüzgâr patlaması da içeri girdi. Bu beklenmedik rüzgâr... Sanki neredeyse bir yücefırtınadan önceki rüzgâr gibi geliyordu.

“Rapor nedir?” diye sordu İnadara. Haşin kadının büyük bir âlim olduğu iddia ediliyordu. Shallan’a babasının ardentlerini hatırlatıyordu. Çadırın köşesinde, üzerinde Parezırhı’yla kollarını kavuşturmuş duran Prens Renarin vardı. Eğer Parshendi-ler komuta platosuna saldırmaya kalkacak olursa, onların hepsini korumak yönünde emirleri vardı.

“Büyük merkez plato tam parshmenin bize söylediği gibi,” dedi gözcü nefes nefese. “Sadece tek bir plato ileride, doğuda.” Lyn uzun siyah saçları ve keskin gözleri olan, sağlam görünüşlü bir kadındı. “Yaşam alanı olduğu belli, gerçi şu anda orada hiç kimse varmış gibi görünmüyor.”

“Ya onu çevreleyen platolar?” diye sordu inadara.

"Onları gözlemeye Shim ve Felt gitmişti,” dedi Lyn. “Felt’in kısa süre içinde dönmesi gerekir. Sizin için merkez platonun gördüğüm kadarıyla kaba bir çizimini yapabilirim.”

“Yap,” dedi İnadara. “Bizim o Yeminkapısı’m bulmamız gerek.”

Shallan haritasının üzerinden Lyn’in ceketinden düşmüş olan başıboş bir su damlasını sildi, sonra çizmeye devam etti. Ordunun savaş kamplarından içlere doğru izlediği yolu temel alarak, sekiz tane platolar zinciri çizebilmişti, Ovalar’ın dört “kenarından” başlayarak, ayna simetrili çiftler hâlinde içeriye doğru uzanıyorlardı.

Neredeyse merkeze doğru uzanan sekiz kolun sonuncusunu da bitirmek üzereydi. Bu kadar yakındayken daha önceki gözcü raporları ve Shallan’ın bizzat kendi gördükleri, onun merkezin etrafındaki her şeyi ekleyebilmesini sağlamıştı. Rlain’in açıklamalarının faydası olmuştu ama o Shallan için merkez platoları çizemiyordu. Rlain şekillerine hiçbir zaman dikkat etmemişti ve Shallan’ın da hassasiyete ihtiyacı vardı.

Neyse ki, daha önceki raporlar neredeyse yeterli olmuştu. Daha fazla pek bir şeye ihtiyacı yoktu. Neredeyse bitirmişti.

“Ne düşünüyorsunuz?” diye sordu Lyn.

“Berrakhanım Shallan’a göster.” İnadara'nın sesi memnuniyetsiz gibiydi, bu ise onun normal durumuymuş gibi görünüyordu.

Shallan Lyn’in aceleyle karaladığı haritaya bir göz attı, sonra başını sallayarak çi-zimine geri döndü. Eğer merkez platoyu kendisi görebilse daha iyi olurdu ama bu kadının çizdiği şu köşe Shallan’a bir fikir vermişti.

“Bir şey demeyecek misiniz?” diye sordu İnadara.

“Daha bitmedi,” dedi Shallan kalemini mürekkebe batırarak.

“Bize yüceprens tarafından Yeminkapısı’nı bulmamız emri verildi.”

“Bulacağım.”

Dışarıda bir şeyler gümbürdedi, uzaklardaki bir şimşek gibiydi.

“Mmm...” dedi Desen. “Kötü. Çok kötü.”

İnadara Shallan’ın yakınında zemini pürüzlendirmiş olan Desen’e doğru baktı. “Bu şeyi sevmedim. Sprenlerin konuşmaması gerekir. Bu da onlardan biri olabilir, bir Yokelçi.”

“Ben bir Yokspren değilim," dedi Desen.

“Berrakhanım Shallan...”

“O bir Yokspren değil/' dedi Shallan aklı başka yerde.

“Onu incelemeliyiz,” dedi İnadara. “Siz onun ne kadardır sizi takip ettiğini söylemiştiniz?”

Zeminde ağır bir ayak sesi duyuldu, Renarin öne çıkmıştı. Shallan Desen’i gizli tutmayı tercih ederdi ama rüzgârlar sertleşmeye başladığı zaman, o da yüksek sesle uğuldamaya başlamıştı. Şimdi âlimlerin dikkatini üzerine çekmiş olduğu için bundan kaçınmanın bir yolu yoktu. Renarin yere eğildi. O Desen’e hayret edermiş gibi görünüyordu.

Sadece o da değildi. “Onun da büyük ihtimalle bağlantısı vardır,” dedi İnadara. “Siz teorilerimden bir tanesini bu kadar kolayca görmezden gelmemelisiniz. Ben hâlâ onun Yokelçilerle ilişkili olabileceğini düşünüyorum.”

“Sen Desenler hakkında hiç mi bir şey bilmezsin, yaşlı insan?” dedi Desen bir homurdanmayla. Homurdanmayı ne zaman öğrenmişti? “Yokelçilerin hiç deseni yoktur. Dahası, ben sizin onlar hakkındaki efsanelerinizi okudum. Onlar kemik gibi cılız kollardan ve korkunç yüzlerden bahsediyor. Benim düşünceme göre, eğer sen onlardan bir tane bulmak istiyorsan, o zaman arayışına başlayabileceğin yer bir ayna olabilir.”

İnadara irkildi. Sonra sert adımlarla uzaklaşarak, Shallan’ın haritasını yorumlamakta olan Berrakhanım Velat ve ardent İsasik ile konuşmaya gitti.

Shallan çizerken gülümsedi. “Bu zekiceydi.”

“Ben öğrenmeye çalışıyorum,” diye cevap verdi Desen. “Özellikle hakaretler halkım için çok büyük fayda sağlayacak, onlar gerçek ve yalanların oldukça ilginç bir karışımı.”

Dışarıdaki gürültüler devam etti. “O ne?” diye sordu Shallan bir diğer platoyu daha bitirirken alçak sesle.

“Fırtınasprenleri,” dedi Desen. “Onlar bir Yokspren türü. Bu iyi değil. Ben çok tehlikeli bir şeylerin hazırlandığını hissediyorum. Daha hızlı çiz.”

“Yeminkapısı o merkez platonun üzerinde bir yerlerde olmalı,” dedi İnadara âlimler grubuna.

“Bütün platoyu zamanında aramamız hiç mümkün değil,” dedi ardentlerden bir tanesi, sürekli olarak gözlüğünü çıkarıp siliyormuş gibi görünen bir adamdı. Tekrar taktı. “O plato bizim şimdiye kadar Ovalar’da bulduklarımız içinde açık arayla en büyüğü.”

Bu bir sorundu. Yeminkapısı’m nasıl bulacaklardı? Herhangi bir yerde olabilirdi. Hayır, diye düşündü Shallan hassas hareketlerle çizim yaparken. Eski haritalar

Jasnah'mn Yeminkapısı olduğunu düşündüğü şeyi şehir merkezinin güneybatısına koyuyor. Ne yazık ki, Shallan’ın hâlâ referans olarak kullanacak bir ölçeği yoktu. Şehir fazla antikti ve bütün haritalar kopyaların kopyalarının kopyaları ya da tarifler üzerine çizilerek yaratılmış resimlerdi. Shallan şimdiye dek Fırtınamevki’nin bütün Harap Ovalar’ı kaplamadığından emin olmuştu, şehir hiç de o kadar devasa değildi. Savaş kampları gibi oluşumlar, eklentiler ya da uydu şehirlerdi.

Ama bu da sadece bir tahmindi. Daha sağlam bir şeye ihtiyacı vardı. Bir tür işarete.

Çadır kapısı tekrar açıldı. Dışarısı soğumuştu. Yağmur da öncekinden daha mı sertti?

“Hay Cehennem!” dedi yeni gelen, bir gözcünün üniformasını giymiş olan ince bir adamdı. "Siz orada neler olduğunu gördünüz mü? Neden biz platoların üzerine yayılmışız? Plan savunmacı bir savaşa girmek değil miydi?”

“Raporun?” diye sordu inadara.

“Bana bir havlu ve kâğıt verin,” dedi gözcü. "Merkez platonun güney tarafından dolaştım. Gördüklerimiz çizerim... Ama hay Cehennem! Onlar yıldırım fırlatıyorlar, Berrakhanım. Fırlatıyorlar! Bu çılgınlık. Biz böyle şeylerle nasıl savaşabiliriz?”

Shallan çiziminin üzerindeki son platoyu da bitirdi. Ağırlığını geriye doğru vererek kalemini indirdi. Harap Ovalar, neredeyse tamamıyla çizilmişti. Ama bunu neden yapıyordu? Amacı neydi?

“Merkez platoda bir keşfe çıkacağız,” dedi İnadara. “Berrakbey Renarin, bizim sizin korumanıza ihtiyacımız olacak. Belki de Parshendi şehrinde yaşlıları ya da işçileri buluruz ve Berrakbey Dalinar’ın talimat verdiği gibi onları koruyabiliriz. Onlar Yeminkapısı’nı biliyor olabilir. Aksi hâlde, biz binaların içine girerek ipuçları aramaya başlayabiliriz."

Fazla yavaş, diye düşündü Shallan.

Yeni gelen gözcü Shallan’ın büyük haritasının yanına yaklaştı. Bir havluyla kendisini kurularken öne eğilerek inceledi. Shallan ona ters ters baktı. Eğer Shallan'ın bütün uğraşlarından sonra, o üstüne su damlatacak olursa...”

“Bu yanlış,” dedi gözcü.

Yanlış mı? Shallan’ın sanatı mı? Elbette ki yanlış değildi. “Nerede?” diye sordu tükenmişçe.

"Şuradaki o plato,” dedi adam işaret ederek. “Bu sizin çizdiğiniz gibi uzun ve ince değil. Tam bir daire şeklinde, onunla doğusu ve batısındaki platolar arasında büyük boşluklar var.”

“Bu olası değil," dedi Shallan. "Eğer öyle olsaydı...” Gözlerini kırptı.

Eğer öyle olsaydı, desene uymazdı.

♦

♦ ♦

“Eh, o zaman Berrakhanım Shallan için bir manga asker bul ve o ne diyorsa yap!” dedi Dalinar dönerek rüzgâra karşı kolunu kaldırırken.

Renarin başım sallayarak onayladı. Neyse ki savaş için Köprü Dört ile devam etmek yerine Zırh’mı giymeyi kabul etmişti. Dalinar oğlanı bu günlerde hiç anlamıyordu... Fırtınalar. Dalinar hiçbir adamın Parezırhı içinde mahcup görünebileceğini hayal etmemişti ama oğlu bunu başarıyordu. Rüzgârın sürüklediği yağmur dalgası geçti. Mavi fenerlerin ışığı Renarin’in ıslak zırhından yansıyordu.

“Git,” dedi Dalinar. “Alimleri görevleri sırasında koru.”

“Ben... Baba, bunu yapabileceğimden...” dedi Renarin.

“Bu bir rica değildi Renarin]” diye bağırdı Dalinar. “Ya sana emredildiği gibi yap ya da o fırtına kapası Zırh’ı yapacak olan birine ver!”

Oğlan geriye çekildi, sonra metalik bir tınlamayla selam verdi. Dalinar Gaval’a işaret etti, o da emirler bağırarak bir manga asker topladı. İkisi uzaklaşarak giderken Renarin Gaval’ı takip etti.

Fırtınababa. Gökyüzü gittikçe daha da fazla kararmıştı. Yakında Navani’nin fabri-allarına ihtiyaçları olacaktı. O rüzgâr patlamalar hâlinde geliyor, üzerlerine Gözyaşları için fazlasıyla güçlü olan bir yağmur üflüyordu. “O şarkıyı durdurmak zorundayız!” diye bağırdı Dalinar rüzgâra karşı, platonun kıyısına doğru ilerledi, Rlain ve Köprü Dört’ün birkaç üyesinin de içinde olduğu bir subaylar ve haberciler grubu da ona katılmıştı. “Parshmen. Bu fırtına onların eseri mi?”

“İnanıyorum ki öyle, Berrakbey Dalinar!”

Uçurumun karşı tarafında, Aladar’m ordusu Parshendilere karşı çaresiz bir savaşa girmişti. Kırmızı yıldırımlar patlamalar hâlinde geliyordu ama saha raporlarına göre, Parshendiler onu nasıl kontrol edeceklerini bilmiyordu. Yakınlarında olanlar için çok tehlikeli olabiliyordu ama ilk başta göründüğü kadar dehşet verici bir silah değildi.

Ne yazık ki, doğrudan dövüşte bu yeni Parshendiler bambaşka bir şeydi. Onlardan bir grup gizli gizli uçurumun yakınlarına gelerek, bir manga mızrakçıyı sazlıkların içindeki bir aksırt gibi parçalayıp attı. Parshendilerin plato saldırılarında hiçbir zaman göstermedikleri bir vahşilikle savaşıyorlardı ve silahları vurunca kızıl ışıklar çıkarıyordu.

İzlemek zordu ama Dalinar’ın olması gereken yer savaşın içi değildi. Bugün olmazdı.

“Aladar’ın doğu kanadının desteğe ihtiyacı var,” dedi Dalinar. “Elimizde ne var?” “Yedek hafif piyadeler,” dedi General Khal, sadece üniformasını giyiyordu. Onun Pare’lerini Roion’un ordusuyla birlikte savaşan oğlu giymişti. “Sebarial’ın ordusundan on beşinci mızrakçı tümeni. Ama onların Berrakbey Adolin’e destek olmaları gerekiyordu...”

“O onlar olmadan da sağ kalabilir. O askerleri buraya getir ve Aladar’a destek versinler. Onlara şu Parshendi saflarını yararak, bedeli ne olursa olsun arkadaki şarkı söyleyenlere saldırmalarını söyle. Navani’nin durumu ne?”

“O aletlerle birlikte hazır, Berrakbey,” dedi bir haberci. “O nereden başlaması gerektiğini öğrenmek istiyor.”

“Roion’un kanadı," dedi Dalinar anında. Orada bir felaketin yaklaşmakta olduğunu hissedebiliyordu. Nutuklar iyiydi, güzeldi de, Khal’ın oğlu o cephede çarpışırken bile, Roion’un askerleri elindekilerin en kötüleriydi. Teleb Sebarial’ın şaşırtıcı derecede iyi olan askerlerinden bir kısmıyla onlara destek oluyordu. Adamın kendisi bir savaş sırasında tamamen işe yaramaz olabilirdi ama, nasıl doğru insanları kiralayacağını biliyordu; ve onun dehası her zaman bu olmuştu. Sebarial büyük ihtimalle Dalinar’ın bunun farkında olmadığını düşünüyordu.

Şu ana kadar Sebarial’ın askerlerinin büyük bir kısmını yedekte tutmuştu. Onlar da meydana çıktığı zaman, neredeyse ellerindeki her askeri savaşa sürmüş olacaklardı.

Dalinar komuta çadırına doğru geri yürüdü, Shallan, İnadara, bazı köprücüler ve içlerinde Renarin’in de olduğu bir manga askerin yanından geçti; platoyu hızla aşarak, görevlerine doğru gidiyorlardı. Gidecekleri yere varmak için güney platonun kenarından geçmeleri gerekecekti, savaşın yakınından. Kelek onlara hız versin.

Dalinar kendisi yağmurun içinden ilerledi, ta kemiklerine kadar ıslanmıştı, kanatlardan görebildiği kadarıyla savaşın gidişatını okuyordu. Onun kuvvetlerinin beklenildiği gibi sayı üstünlüğü vardı. Ama şimdi, bu kırmızı yıldırım, bu rüzgâr... Parshen-diler karanlığın ve rüzgâr patlamalarının içinde kolaylıkla hareket ederken, insanlar kayıyor, gözlerini kısıyor ve hırpalanıyordu.

Yine de, Alethiler başlarının çaresine bakabiliyorlardı. Sorun bunun sadece Pars-hendilerin yarısı olmasıydı. Eğer öbür yarı da saldıracak olsaydı, halkı ciddi bir sorunla karşı karşıya kalırdı; ama onlar saldırmıyordu, o zaman onlar o şarkının daha önemli olduğunu düşünüyordu. Onlar yarattıkları rüzgârın insanlar için basitçe savaşa katılmalarından daha zararlı, daha ölümcül olduğunu görüyorlardı.

Bu Dalinar’ı dehşete düşürüyordu. Gelecek olan şey daha da kötü olacaktı.

“Bu şekilde ölmek zorunda olduğun için üzgünüm.”

Dalinar olduğu yerde kaldı. Yağmur üzerinden akıyordu. Ona eşlik eden haberciler, yaverler, korumalar ve subaylar sürüsüne doğru baktı. “Kim konuştu?”

Onlar birbirlerine baktılar.

Dur... Dalinar o sesi tanıyordu, değil mi? Bu onun için tanıdıktı.

Evet. O bu sesi pek çok kereler duymuştu. Görülerinde.

Bu Yaradan’m sesiydi.

Senin izleyeceğin bir tanesi var. Her ne kadar hepsinin önsezi konusunda biraz önemi olsa da, Moelach bu konuda en güçlü olanı. Onun dokunuşu vücudu bozarken ruhun içine sızıyor, ölümün kıvılcımının kendisi tarafından beslenen tezahürler yaratıyor. Ama hayır, bu bir dikkflt dağılması. Sapma. Krallık• Bizim krallığın doğası hakhnda konuşmamız gerek-

-Diyagram’dan, ikinci Masa Çekmecesinin Kitabı: paragraf 15

Kaladin saraya doğru çıkan zikzaklı yoldan topallayarak tırmandı, bacağı düğümlenmiş acılardan oluşan bir kütleydi. Kapılara ulaşırken neredeyse düşüyordu, onlara yaslanarak yığıldı, nefes nefeseydi, koltuk değneği bir kolunun altında, mızrağı öbür elindeydi. Sanki onunla bir şey yapabilirmiş gibi.

Krala... Ulaşmam... Gerek.

Elhokar’ı nasıl uzaklaştıracaktı? Onu Moash izliyordu. Fırtınalar. Suikast artık her gün... Her an gerçekleşebilirdi. Mutlaka Dalinar şimdiye kadar savaş kamplarından yeteri kadar uzaklaşmıştı.

Hareket. Et.

Kaladin tökezleyerek içeriye girdi. Kapılarda hiç muhafız yoktu. Kötüye işaretti. Alarm mı vermeliydi? Kampta yardım edecek hiç asker yoktu ve eğer yanında kuvvetle gelseydi, Graves ve adamları bir şeyler olduğunu anlardı. Tek başınayken, Kaladin’in kralı görmeyi başarması mümkündü. En iyi umudu Elhokar’ı sessizce güvenli bir yere götürmekti.

Aptal, diye düşündü Kaladin kendi kendine. Fikrini şimdi mi değiştiriyorsun? Bütün bunlardan sonra mı? Ne yapıyorsun sen?

Ama, fırtına kapsın... Kral deniyordu. O gerçekten de deniyordu. Adam kibirliydi, belki beceriksizdi ama deniyordu. O samimiydi.

Kaladin durdu, tükenmişti, bacağı çığlık atıyordu, ve bir duvara yaslandı. Bunun daha kolay olması gerekmez miydi? Şimdi kararını vermiş olduğuna göre, Kaladin’in

daha güvenli, kararlı, enerjik olması gerekmez miydi? Onların hiçbirisini hissetmiyordu. Kendisini yorulmuş, şaşkın ve kararsız hissediyordu.

Kendisini ilerlemeye zorladı. Yürümeye devam et. Yaradan esirgese de çok geç kalmış olmasa.

Şimdi de dua etmeye mi geri dönmüştü?

Kararmış koridorlar boyunca ilerledi. Daha fazla ışık olması gerekmez miydi? Zorlukla toplantı salonu ve yan tarafta balkonun olduğu kralın üst odalarına ulaştı. Köprü Dört üniformaları giymiş iki adam kapıyı koruyordu ama Kaladin ikisini de tanımıyordu. Onlar Köprü Dört’ten değildi, Kral’ın Muhafızlarının eski üyeleri bile değillerdi. Fırtınalar.

Nasıl görünüyor olması gerektiğinin farkında olan Kaladin topallayarak onlara yaklaştı, iliklerine kadar ıslanmıştı, kan akıtmakta olduğunu şimdi fark ettiği bir bacakla topallıyordu. Yarasının üzerindeki dikişleri patlatmış olmalıydı.

“Dur,” dedi adamlardan bir tanesi. Adamın o kadar çukur bir çenesi vardı ki, bebekken suratına bir balta yemiş gibi görünüyordu. Kaladin’i baştan aşağı süzdü. “Sen Stormblessed dediklerisin.”

“Siz Graves’in adamlarısınız."

İkili birbirlerine baktılar.

"Sorun yok,” dedi Kaladin. “Ben de sizinleyim. Moash burada mı?”

“O şu an burada değil,” dedi asker. "Biraz uyuyor. Bu önemli bir gün.”

Çok geç kalmamışım, diye düşündü Kaladin. Şansı yaver gidiyordu. “Ben de olaya dahil olmak istiyorum.”

“Her şey halledildi, köprücü," dedi muhafız. "Sen kışlana geri dön ve hiçbir şey olmuyormuş gibi davran.”

Kaladin sanki bir şeyler fısıldayacakmış gibi öne doğru eğildi. Muhafız da öne doğru eğildi.

Kaladin birden koltuk değneğini bıraktı ve mızrağını adamın bacaklarının arasından yukarıya doğru savurdu. Sağlam bacağının üzerinde hızla döndü, öbürünü de sürüklüyordu, mızrağını diğer adama doğru savurdu.

O engellemek için mızrağım kaldırdı ve bağırmaya çalıştı. “Silah başına! Sil...”

Kaladin ona bindirerek mızrağını bir kenara itti. Kendi mızrağını bıraktı ve adamı hissiz, ıslak parmaklarla boynundan yakaladı ve başını duvara vurdu. Sonra döndü ve kendini yere atıp, dirseğinin üzerinde Çukur-çene’nin başına inerek kafasını zemine çarptı.

İki adam da hareketsizleşti. Ani zorlanması yüzünden başı dönen Kaladin kendini savurarak sırtıyla kapıya bindirdi. Dünya dönüyordu. En azından Fırtınaışığı olmadan hâlâ dövüşebileceğim öğrenmişti.

Kendisini gülerken buldu, gerçi bu bir öksürüğe dönüştü. O gerçekten de bu adamlara saldırmış mıydı? Artık geri dönüşü yoktu. Fırtınalar, Kaladin aslında bunu neden yaptığını bile bilmiyordu. Kralın samimiyeti bunun bir parçasıydı ama derinlerdeki gerçek sebep bu değildi. Yapması gereken şeyin bu olduğunu biliyordu, ama neden? Kralın iyi bir sebep olmadan ölmesi düşüncesi kendisini berbat hissetmesine 924 neden oluyordu. Bu ona Tien’e yapılanları hatırlatıyordu.

Ama tam sebep o da değildi. Fırtınalar, Kaladin’in hiçbir açıklaması yoktu, kendi kendine bile.

İki muhafız da birkaç seğirme dışında kımıldamadı. Kaladin öksürdü de öksürdü, nefes almakta zorlanıyordu. Zayıflık için zaman yoktu. Pençeye benzer bir elle uzandı ve kapı kolunu çevirerek zorla açtı. Odaya yarı yarıya düşerek girdi, sonra tökezleyerek ayağa kalktı.

“Majesteleri?” diye seslendi mızrağıyla kendisini doğrultarak ve yaralı bacağını sürükleyerek. Bir kanepenin arkasına ulaştı ve onu kendini çekerek tamamen doğrultmak için kullandı. Kral nerede...

Kral kanepenin üzerinde yatıyordu, hareketsizdi.

♦

♦ ♦

Adolin Rüzgârduruşu’nu kusursuzca koruyarak Kılıç’ını genişçe savurdu, bir Parshendi askerin boynunu biçerken silahın ucundan su saçılıyordu. Parlak bir alev şeklindeki kırmızı bir yıldırım asker ölürken cızırdayarak yere düştü. Yakınlardaki Alet-hiler cesedin yanındaki su birikintilerine basmamak için dikkat ediyordu. Bu garip yıldırımın su üzerinden hızla öldürebileceğini zor yoldan öğrenmişlerdi.

Kılıç’ım kaldırarak koşan Adolin en yakındaki Parshendi grubunun üzerine doğru saldırıda başı çekti. Bu fırtınaya ve onu getiren rüzgârlara lanet olsun^1. Neyse ki, Navani savaş meydanını olağandışı derecede düz beyaz bir ışıkla yıkayan fabriallar gönderdiği için, karanlık biraz geriye itilmişti.

Adolin ve ekibi tekrar Parshendilerle savaşa girdi. Ancak düşmanın arasına girer girmez, bir şeyin sol kolunu çektiğini fark etti. Bir ip ilmik mi? Sertçe geriye çekildi. Hiçbir ip bir Parezırhı’nı tutamazdı. Hırladı ve asılarak ipi tutan ellerden çekip kurtardı. Sonra başka bir ip boynuna dolanarak onu geriye doğru çekerken tekrar silkindi.

Bağırarak döndü ve Kılıç’ını ipin içinden savurarak kesti. Üç ilmik daha karanlığın içinden fırlayarak üzerine atladı; Parshendiler bütün bir tim göndermişlerdi. Adolin, Zahel’in öğrettiği şekilde kararlı bir ip saldırısına direnmek için silahını savunmacı bir şekilde savurmaya başladı. Üzerlerine saldırmasını bekleyerek Adolin’in önünde yere de ipler germiş olacaklardı... Evet, ipler de oradaydı.

Adolin ona uzanan ipleri kesip koparırken geriye çekildi. Ne yazık ki, askerleri Parshendi hatlarını yarması için ona güveniyordu. O bunun yerine geri çekildiği için, düşman kuvvetle Alethi hattına bastırdı. Her zaman olduğu gibi, geleneksel savaş saflan kullanmıyorlar, mangalar ve çifder hâlinde saldırıyorlardı. Bu ise yıldırımların gümbürdediği ve rüzgârların dövdüğü düzensiz, yağmura boğulmuş bu savaş meydanında korkutucu derecede etkili oluyordu.

Işıkların yakınlarında komutayı bıraktığı saha komutanı Parel, Adolin’in yan tarafı için geri çekilme emri verdi. Adolin bir dizi küfür savurarak son bir ipi daha kesti ve geriye doğru çekildi, Parshendiler takip ederse diye Kılıç’ım ileri uzatmıştı.

Etmediler. Ancak o geri çekilmeye katılırken iki şekil onun arkasına düşmüştü.

“Hâlâ hayatta mısınız, köprücüler?” diye sordu Adolin.

“Hâlâ hayattayız,” dedi Skar.

"Üstünüzde hâlâ ipler var, komutanım/' dedi Drehy.

Adolin kolunu uzattı ve Drehy de bıçağıyla onları kesti. Adolin omzunun üzerinden Parshendi saflarının tekrar oluşmasını izledi. Daha da gerilerden, yıldırım gümbürtüleri ve rüzgâr patlamalarının arasından o sert şarkının sesi geliyordu.

“Beni meşgul etmek ve dikkatimi dağıtmak için timler gönderip duruyorlar,” dedi Adolin. “Beni yenmek gibi bir niyetleri yok, sadece beni savaşın dışında tutmaya çalışıyorlar.”

“Eninde sonunda sizinle dövüşmek zorundalar,” dedi Drehy iplerin bir diğerini daha keserek. Uzanarak elini kel başının üzerinden geçirip, yağmuru sildi. "Bir Pare-darı dokunmadan bir kenara bırakamazlar.”

“Aslında,” dedi Adolin gözlerini kısarak o şarkıyı dinlerken. “Onların yaptığı şey tam olarak bu.”

Adolin rüzgârın savurduğu yağmur tabakalarının arasından koşarak, tıngırtılarla ışıkların yakınındaki komuta yerine gitti. Büyük bir yağmurluğa bürünmüş olan Perel, burada durmuş emirler yağdırıyordu. Adolin'e hızlı bir selam verdi.

“Durum?” diye sordu Adolin.

"Boşa kürek çekiyoruz, Berrakbey.”

“Bunun ne anlama geldiği hakkında hiçbir fikrim yok,” dedi Adolin.

“Kayıkçılık terimi, komutanım,” dedi Perel. "İleri geri savaşıyoruz ama hiçbir gelişme kaydedemiyoruz. Oldukça denk durumdayız, iki taraf da bir avantaj arıyor. Ben en çok o Parshendi yedek kuvvetleri hakkında endişeliyim. Onların da şimdiye kadar savaşa katılmış olmaları gerekirdi.”

“Ne yedek kuvvetleri?” diye sordu Adolin loş platodan karşıya bakarken. “Şarkıcılar demek istiyorsun.” Hem sağında, hem de solunda, Alethi askerleri diğer Parshendi birimleriyle savaşıyordu. Adamlar bağırıyor ve çığlık atıyordu, silahlar çarpışıyordu, bir savaş meydanının tanıdık ölümcül sesleriydi.

“Evet komutanım,” dedi Perel. “Onlar şu platonun ortasındaki kaya oluşumuna sırtlarını vermiş, fırtına kapası boğazlarını patlatarak şarkı söylüyorlar.”

Adolin o loş ışığın içinden yükselen kaya çıkıntısını hatırlıyordu. Tepesinde en azından bir tabura yetecek kadar alan vardı. “Biz ona arka taraftan tırmanabilir miyiz?”

“Bu yağmurda mı, Berrakbey?” diye sordu Perel. “Pek olası değil. Belki siz yapabilirsiniz, ama gerçekten de yalnız başınıza gitmek ister miydiniz?”

Adolin tanıdık hevesin onu dürtüklemesini, sonuçları hiç umursamaksızın koşarak savaşın içine dalma arzusunu bekledi. Kendisini bu dürtüye direnmek için eğitmişti ve onun... Olmadığını gördüğü zaman şaşırdı. Hiçbir şey yoktu.

Kaşlarını çattı. Adolin yorgundu. Sebep bu muydu? Durumu değerlendirdi, miğferinin üzerindeki yağmur sesiyle düşünüyordu.

Bizim o arka taraftaki Parshendilere ulaşmamız gerek, diye düşündü. Babam o yedek kuvvetlere saldınlmasını, şarkının kesilmesini istiyor...

Shallan bu iç platolar hakkında ne demişti? Ve üzerlerindeki kaya oluşumları hakkında?

"Bana bir tabur topla,” dedi Adolin. “Bin adam, ağır piyade. Ben onlarla birlikte gittikten yarım saat sonra, adamların geri kalanını Parshendilerin üzerine tam bir saldın ile gönder. Ben bir şeyler deneyeceğim ve dikkatlerini üzerinize çekmenizi istiyorum.”

♦

♦ ♦

"Sen öldün,” diye bağırdı Dalinar gökyüzüne doğru. Etrafında hızla dönerek yakınındaki yardımcıları ve yaverleri ürküttü, hâlâ üç savaş meydanının arasındaki merkez platodaydı. “Sen bana öldürüldüğünü söylemiştin!”

Yağmur yüzünü dövüyordu. Kulakları bu yağmur ve çığlıklar kargaşasının içinde ona oyun mu oynamıştı?

“Ben Yaradan değilim,” dedi ses. Dalinar dönerek irkilen yoldaşlarının yüzlerini araştırdı. Dört yağmurluklu köprücü geriye çekildiler, sanki korkmuş gibilerdi. Yüzbaşıları ellerini kılıçlarına koymuş, yüzlerinde kararsız bir ifadeyle bulutları izliyorlardı.

“Herhangi biriniz o sesi duydu mu?” diye sordu Dalinar.

Hepsi başlarını sallayarak reddettiler.

“Siz... Yaradan’ı mı duyuyorsunuz?” diye sordu haberci kadınlardan bir tanesi.

“Evet.” En basit cevap buydu, gerçi Dalinar neler olduğundan emin değildi. Merkez platoyu geçmeye devam etti, Adolin’in savaştığı cepheyi kontrol etmek istiyordu.

“Üzgünüm,” diye tekrar etti ses. Görülerdekinin aksine, Dalinar kelimeleri söyleyen herhangi bir temsilci göremiyordu. Hiçbir yerden gelmiyorlardı. “Sen çok çabaladın. Ama ben senin için hiçbir şey yapamam.”

“Sen kimsin?” diye tısladı Dalinar.

“Ben geride bırakılanım,” dedi ses. Bu tam olarak görülerinde duyduğu gibi değildi, bu seste bir derinlik vardı. Bir yoğunluk. “Ben O’nun geride kalan kıymık parçasıyım. Ben O’nun cesedini gördüm, Garaz onu katlettiği zaman O’nun öldüğünü gördüm. Ve ben... Ben her zaman yaptığımı gibi devam etmek için kaçtım. Bu dünyada geride kalmış olan Tanrı’nın parçası, insanoğlunun hissetmesi gereken rüzgârlar olarak.”

O Dalinar’ın sorusuna mı cevap veriyordu, yoksa sadece kendi kendine mi konuşuyordu? Görülerde, Dalinar ilk önce bu sesle bir konuşma yaptıklarını varsaymıştı ama sonunda konuşmanın sese ait olan kısmının aslında sadece önceden hazırlanmış bir monolog olduğunu keşfetmişti. Bu da aynısı mı, değil mi, emin olamıyordu.

Fırtınalar adına... Dalinar şu anda bir görünün ortasında mıydı? Yerinde donakalarak, bir anda kendisinin sarayda yere yığılmış, bu yağmurdaki savaşa kadar gelen bütün olayları hayal etmiş olan korkunç bir görüntüsü zihninde canlandı.

Hayır, diye düşündü şiddetle. Ben o yoldan yürümeyeceğim. Dalinar daha önce her zaman bir görünün içinde olduğunu fark edebilmişti, bunun değiştiğine inanmak için hiçbir sebebi yoktu.

Aladar’a gönderilmesini emrettiği yedek kuvvetler hızla yanından geçti, mızrakları göğe doğru çevrilmiş olan askerlerdi. Eğer gerçek bir fırtına kapası yıldırım düşecek olursa, bu tehlikeli olurdu ama pek fazla seçenekleri yoktu.

Dalinar sesin daha fazla konuşması için bekledi ama hiçbir şey olmadı. Yoluna devam etti ve kısa süre sonra Adolin’in platosuna yaklaştı.

O gök gürültüsü müydü?

Hayır. Dalinar döndü ve platonun üzerinde dörtnala kendisine doğru gelen bir at gördü, sırtında bir haberci vardı. Bir elini kaldırarak Yüzbaşı Javih’nin vermekte olduğu bir taktik raporunu kesti.

"Berrakbey!” diye bağırdı haberci. Atını şahlandırdı. “Berrakbey Teleb düştü! Yüceprens Roion bozguna uğratıldı. Safları dağıldı, Parshendiler geride kalan askerlerinin etrafım çevirdi! Roion kuzey platosunda mahsur kaldı! ”

“Hay Cehennem! Yüzbaşı Khal?”

“Hâlâ sağ, Roion’un en son görüldüğü yere doğru savaşarak ilerliyordu. O da neredeyse yenilgiye uğramak üzere.”

Dalinar hızla Javih’e döndü. "Yedekler?”

“Kalmış mıdır bilmiyorum,” dedi adam, yüzü loş ışıkta solgundu. “Ancak eğer herhangi bir kuvvet geri çekilmişse vardır.”

"Öğren ve onları buraya getir!” dedi Dalinar haberciye doğru koşarak. “İn,” dedi.

“Komutanım?”

“İn!’’

Kadın aceleyle eyerden inerken Dalinar ayağını üzengiye koydu ve atlayarak sırtına çıktı. Atı çevirdi, bir kez olsun, üzerinde Parezırhı olmadığı için memnun olmuştu. Bu hafif at onu taşıyamazdı.

“Ne toplayabilirsen topla ve gel!” diye bağırdı. “Bana asker bul, o mızrakçı taburunu Aladar'dan geri çekmen gerekse bile.”

Dalinar öne eğilerek topuklarıyla atı dürterken, Yüzbaşı Javih’nin cevabı yağmurun içinde kaybolmuştu. Hayvan homurdandı ve Dalinar’ın da onu harekete geçirmeden önce uğraşması gerekti. Uzaklardaki yıldırım gümbürtüleri hayvanı korkutmuştu.

Bir kere doğru yöne çevirdikten sonra, atı rahat bıraktı ve o da hevesle dörtnala ilerledi. Dalinar süratle platoyu geçti, triyaj çadırları, komuta yerleri ve ikmâl istasyonlarını bir bulanıklık hâlinde geçti. Kuzey platoya yaklaşırken, atı dizginledi ve Navani’yi bulmak için bölgeyi gözleriyle taradı.

Ondan hiçbir iz yoktu, gerçi burada yere serilmiş olan birkaç tane büyük tente gördü, siyah kumaştan geniş karelerdi. Navani boş durmamıştı. Bir mühendise seslenerek sordu ve o da işaret etti, sonra Dalinar uçurum boyunca o yöne doğru at sürdü. Taşların üzerine yerleştirilmiş olan bir dizi diğer tentenin de yanından geçti.

Sol tarafındaki uçurumun karşısında, askerler bağrışlar ve çığlıklarla ölüyordu. Roion’un savaşının ne kadar kötü gittiğini birinci elden gördü. Tehlike kuşatılmış sancaklarını taşıyan dağınık asker gruplarından alenen görünüyordu, kızıl gözlü küçük düşman kümeleri tarafından parçalanmışlardı. Alethiler savaşmaya devam ederdi ama safları bölünmüşken, pek şansları olmayacaktı.

Dalinar kendisi de iki ay önce öyle savaştığını hatırladı, düşmanlardan bir denizle çevrelenmiş, kurtuluş umudu olmadan. Dalinar atını daha da hızla sürdü ve kısa süre sonra Navani’yi gördü. Bir şemsiyenin altında durmuş, diğer bir büyük tentedeki bir grup işçiyi yönlendiriyordu.

“Navani!” diye bağırdı Dalinar atını çekip, onun karşısındaki tentenin üzerinde kayarak durdururken. “Benim bir mucizeye ihtiyacım var!”

“Yolda/' diye bağırarak cevap verdi o.

“Yollanmak için zaman yok. Planını uygula. Şimdi.”

Dalinar onun ters ters bakışım görmek için fazla uzaktaydı ama yine de hissetmişti. Neyse ki, elini sallayarak işçileri şu anki tenteden uzaklaştırdı ve mühendislerine bağırarak emir vermeye başladı. Kadınlar koşarak bir dizi kayanın dizilmiş olduğu uçurumun yanına geldiler. Bunların iplerle bağlı olduğunu düşündü Dalinar, ama bu işlemin tam olarak nasıl yürüdüğünden emin değildi. Navani bağırarak talimatlar verdi.

Çok zaman alıyor, diye düşündü Dalinar uçurumun karşısını seyrederek, endişeliydi. Teleb’in Zırh’ını ve kullandığı Kral’ın Kılıcı’m geri alabilmişler miydi? Dalinar şu anda adam için yas tutarak zaman harcayamazdı. O Pareler’e ihtiyaçları vardı.

Dalinar’ın arkasında askerler toplandı. Roion’un okçuları, savaş kamplarının en iyileriydi ve bu yağmurda hiçbir işe yaramıyorlardı. Navani’nin haykırdığı bir emirle mühendisler geriye çekildi ve işçiler yaklaşık kırk kayadan oluşan sırayı itip uçuruma attılar.

Kayalar düşerken, tenteler ön köşelerinden ve ortalarından çekilerek elli ayak yukarıya fırladı. Bir saniye içinde uzun bir doğaçlama çadırlar sırası uçurumun yanma dizilmişti.

“Yürüyün!" dedi Dalinar atını çadırların iki tanesinin arasına sürerek. “Okçular öne! ”

Askerler tentelerin altındaki korunaklı yerlere doğru fırladılar, bazıları herhangi bir görünür direğin onları tutmaması hakkında mırıldanıyordu. Navani sadece ön taraflarını yukarı çektirmişti, o yüzden tenteler geriye, uçurumdan uzağa doğru eğimleniyordu. Yağmur o öne doğru akıp gidiyordu. Yan tarafları da vardı, çadırlara benziyorlardı, o yüzden sadece Roion’un savaş cephesine bakan ön tarafları açıktı.

Dalinar atından atlayarak indi ve dizginleri bir işçiye verdi. Koşarak okçuların saflar oluşturmaya başladığı çadırlardan bir tanesinin altına girdi. Omzunun üstünde büyük bir torba taşımakta olan Navani de geldi. Bunu açarak narin tel işlemelerin içine asılmış büyük parlayan bir lâl taşından oluşmuş fabrialı ortaya çıkardı.

Bir an için kurcaladı, sonra geriye çekildi.

“Bizim bunu test etmek için gerçekten de daha fazla zamanımızın olması gerekirdi,” diye uyardı Dalinar’ı kollarını kavuşturarak. “Çekiciler yeni icatlar. Ben hâlâ bu şeyin ona dokunan herkesin içindeki kanı emeceğinden korkuyorum.”

Öyle olmadı. Bunun yerine, su hızla aletin etrafında toplanmaya başladı. Fırtınalar adına, işe yarıyordu! Fabrial havanın içindeki nemi çekiyordu. Roion’un okçuları teğmenlerinin emirleriyle yay kirişlerini korunaklı ceplerinden çıkardılar, yaylarını eğdiler ve bağladılar. Askerlerin pek çoğu açıkgözdü, okçuluk mütevazı seviyeli bir açıkgöz adam için kabul edilebilir bir Çağrı olarak görülürdü. Herkes bir subay olamıyordu.

Okçular uçurumun karşısındaki Roion’un kuvvetlerinin etrafını sarmış olan Parshendilerin üzerine dalga dalga ok yağdırmaya başladı. “Güzel,” dedi Dalinar okların uçmasını izleyerek. “Çok güzel.”

“Yağmur ve rüzgâr yine de okları nişan almayı zorlaştıracak,” dedi Navani. “Ve fabrialların ne kadar iyi çalışacaklarından emin değilim; çadırların ön tarafları açık, nem sürekli olarak içeriye akacak. Sadece kısa bir süre sonra Fırtınaışığı’mız tükenebilir."

“Bu yeterli,” dedi Dalinar. Oklar neredeyse anında fark yaratmış, Parshendilerin dikkatini etrafları çevrelenmiş olan askerlerden uzaklaştırmıştı. Bu çaresiz olmadığın sürece deneyeceğin bir manevra değildi, müttefiklerini vurma riski çok yüksekti, ama Roion’un okçuları ünlerini hak ettiklerini kanıtlıyorlardı.

Bir koluyla Navani’yi yakınına çekti. “İyi iş başardın.” Sonra çadırdan dışarı koşarken atını getirmeleri için seslendi; kendi atını, o vahşi haberci yaratığını değil. O okçular Dalinar için bir fırsat yaratacaktı. Roion için çok geç olmadığını umuyordu.

♦

♦ ♦

Hayır! diye düşündü Kaladin kanepenin etrafından dolaşarak kralın yanma gelirken. Ölmüş müydü? Gözle görülür bir yarası yoktu.

Kral kımıldandı, sonra tembel bir şekilde inledi ve doğrulup oturdu. Kaladin derin bir nefesini bıraktı. Sehpanın üzerinde boş bir şarap şişesi duruyordu ve Kaladin şimdi yaklaşmış olduğu için, dökülmüş şarabın kokusunu alabiliyordu.

“Köprücü?” Elhokar’ın dili dolanıyordu. “Sen de beni aşağılamaya mı geldin?” “Fırtınalar adına be Elhokar,” dedi Kaladin. “Ne kadar içtin?”

“Onların hepsi... Hepsi benden bahsediyor,” dedi Elhokar tekrar kanepeye devrilerek. “Muhafızlarım... Her birisi. Kötü kral, diyorlar. Herkes ondan nefret ediyor, diyorlar.”

Kaladin bir ürperti hissetti. “Onlar senin içmeni istiyordu, Elhokar. İşlerini daha kolaylaştırır.”

“Ha?”

Fırtınalar. Adamın bilinci zar zor yerindeydi.

“Gel hadi,” dedi Kaladin. “Suikastçılar yolda. Seni burada çıkaracağız.” “Suikastçılar!” Elhokar fırlayarak ayağa kalktı, sonra sendeledi. “O beyaz giyiyor. Ben onun geleceğini biliyordum... Ama sonra... O sadece Dalinar’ı istedi... Suikastçı bile benim tahtı hak etmediğimi düşünüyor...”

Kaladin Elhokar’ın kolunun altına girmeyi başardı, bir eliyle destek için mızrağını tutuyordu. Kral ona doğru yaslandı ve Kaladin’in bacağı çığlık attı. "Lütfen, Majesteleri,” dedi Kaladin neredeyse devrilerek. “Yürümeye çalışmanız gerek.”

“Suikastçılar herhâlde seni istiyordur, köprücü,” diye mırıldandı kral. “Sen benden daha fazla lidersin. Keşke... Keşke bana da öğretseydin...”

Neyse ki, Elhokar ondan sonra kendi ağırlığını bir yere kadar taşıyabildi. İkisini kapı ağzına kadar götürmek bir savaş olmuştu, muhafızın bedeni hâlâ orada... Muhafızın? Öbürü neredeydi?

Kaladin bıçaklı bir bulanıklık üzerine atlarken dönerek kralın kavrayışından kurtuldu. İçgüdüyle Kaladin mızrak sapını yukarıya çekerek ellerini yakın menzilli bir dövüş için başının yakınma kaldırdı, sonra da sapladı. Mızrağın başı Çukur-çene’nin karnının derinliklerine gömüldü. Adam inledi.

Ama o Kaladin’e saldırmamıştı.

Hançerini kralın yan tarafına saplamıştı.

Çukur-çene Kaladin’in mızrağının ucundan düşerek yere yığıldı ve hançerini düşürdü. Elhokar yan tarafına uzandı, yüzünde afallamış bir ifade vardı. Eli kanlı olarak geri geldi. “Ben öldüm,” diye: fısıldadı Elhokar gözlerini kana dikerek.

O anda, Kaladin'in acısı ve zayıflığı solarmış gibi göründü. Panik anı bir güç anıydı ve Kaladin bunu sağlam dizinin üzerine çökerek Elhokar’ın giysilerini yırtıp atmak için kullandı. Bıçak bir kaburgadan sekmişti. Kral ağır kan kaybediyordu ama bu, tıbbi yardım ile sorun yaratabilecek bir yara değildi.

"Onun üstüne basınç yap,” dedi Kaladin kralın gömleğinden kestiği bir parçayı yaraya bastırırken, sonra kralın elini bunun üzerine yerleştirdi. “Saraydan dışarı çıkmamız gerek. Güvenli bir yerler bulmalıyız.” Düello sahası mı, belki? Ardentlere güvenilebilirdi ve onlar dövüşmeyi de biliyordu. Ama o fazla mı bariz olurdu?

Eh, ilk önce saraydan dışanya çıkmaları gerekiyordu. Kaladin mızrağını kavradı ve giderken yol göstermek için döndü ama bacağı neredeyse ona ihanet ediyordu. Kendini yakalamayı başardı ama bu onu acı içinde nefes nefese bırakmıştı, yere düşmemek için mızrağına yapışmıştı.

Fırtınalar. Bu ayaklarının altındaki kan havuzu onun muydu? Dikişlerini patlatmıştı ve daha da fazlası vardı.

“Yanılmışım,” dedi kral. “İkimiz de öldük.”

“Fleet koşmaya devam etti,” diye hırladı Kaladin tekrar Elhokar’ın kolunun altına girerek.

“Ne?”

“O kazanamazdı ama koşmaya devam etti. Ve fırtına onu yakaladığı zaman, ölmesinin bir önemi yoktu çünkü o yapabildiği kadar iyi koşmuştu.”

“Tamam. Peki.” Kralın sesi halsiz geliyordu, gerçi Kaladin kan kaybından mı, alkolden mi, emin olamıyordu.

“Sonunda hepimiz ölüyoruz, değil mi?” dedi Kaladin. İkili koridordan aşağı doğru yürüdü, Kaladin onları ayakta tutmak için mızrağına yaslanıyordu. “O yüzden sanırım gerçekten önemli olan şey ne kadar iyi koştuğun. Ve Elhokar, sen baban öldürüldüğünden beri koşuyorsun, her fırtına kapası işin içine etsen bile."

“Sağ ol?” dedi kral mırıldanarak.

Bir kavşağa ulaştılar ve Kaladin ön kapılar yerine, saray yerleşkesinin derinliklerine doğru giderek kaçmaya karar verdi. Bu da eşit derecede hızlıydı ama belki komplocuların bakacağı ilk yer olmazdı.

Saray boştu. Moash dediği gibi yapmış, Beyazlı Suikastçının saldırısı örneğini kullanarak hizmetkârları saklanmaya göndermişti. Bu gerçekten de mükemmel bir plandı.

“Neden?” diye fısıldadı kral. “Senin benden nefret etmen gerekmez mi?”

“Seni hiç sevmiyorum, Elhokar,” dedi Kaladin. “Ama bu senin ölmene izin vermenin doğru olduğu anlamına gelmiyor."

“Sen benim tahttan inmem gerektiğini söylemiştin. Neden, köprücü? Neden bana yardım ediyorsun?”

Bilmiyorum.

Bir koridora döndüler ama kral yürümeyi keserek yere yığılana kadar sadece yolun yarısını gidebilmişlerdi. Kaladin küfrederek Elhokar’ın yanında diz çöktü, nabzını ve yarasını kontrol etti.

Bu şaraptan, diye karar verdi. O, üstüne de kan kaybı kralı kendinden geçirmişti.

Kötüydü. Kaladin yarayı tekrar sarmak için elinden geleni yapmaya çalıştı ama sonra ne olacaktı? Kralı bir sedyenin üzerinde çekmeye mi çalışacaktı? Yardım çağırmaya gidip, onu yalnız bırakma riskine mi girecekti?

“Kaladin?”

Kaladin donakaldı, hâlâ kralın üzerine eğilmişti.

"Kaladin, ne yapıyorsun?” Moash’ın sesi arkasından hesap soruyordu. “Biz kralın kapısındaki adamları bulduk. Fırtınalar, onları sen mi öldürdün?”

Kaladin ayağa kalktı ve döndü, ağırlığını sağlam bacağının üzerine veriyordu. Koridorun öbür ucunda Moash duruyordu, mavi ve kırmızı Parezırhı’nın içinde ışıl ışıldı. Başka bir Paredar da ona eşlik ediyordu, Kılıç’ı Zırh’tnın omzunun üzerinde, yüz plakası aşağıda. Graves.

Suikastçılar gelmişti.

Onların aptallar olduğu belli bir Issızlık, ’ın bir teşrifatçıya ihtiyacı yok Ne zaman isterse o zaman gelebilir ve de gelecek işaretleri de bariz kİ sprenler onun bunu yakında yapmasını bekliyorlar Taşların Kadimi en sonunda çözülmeye başlamış olmalı Dört bin yıldan uzun bir süre boyunca bir dünyada huzur ve refahın onun iradesi sayesinde varlığını sürdürebilmiş olması bir mucize

—Diyagram’dan, ikinci Tavan Pervanesi Kitabı: desen 1

Shallan köprüden inerek terk edilmiş bir platoya ayak bastı.

Yağmur savaşın seslerini bastırıyor, bölgenin daha da ıssız gibi görünmesine neden oluyordu. Gece gibi karanlık. Fısıltılar gibi yağmur.

Bu plato çoğundan daha yüksekti, o yüzden Shallan Fırtınamevki’nin merkezinin etrafına yayılmış olduğunu görebiliyordu. Diplerine krem birikmiş olan sütunlar dikitlere dönüşmüştü. Binalar devrilmiş bir kütüğün üzerine kaplayan kar gibi taşla kaplanarak tepeciklere dönüşmüştü. Karanlığın ve yağmurun içinde, antik harabeler hayal gücünün doldurması için bekleyen bir şehir silueti oluşturuyordu.

Bu şehir zamanın kendi illüzyonunun altında saklanıyordu.

Diğerleri de köprüyü geçerek onu takip ettiler. Aladar'ın cephesindeki savaşın kenarından geçmişler, bu daha uzaktaki platoya ulaşmak için Alethi safları boyunca ilerlemişlerdi. Buraya gelmek zaman almıştı çünkü köprücülerin karşıya geçmek için uygun olan bir yer bulmaları gerekiyordu. Yan platodaki bir yokuşa tırmanmış ve uçurumu aşabilmek için köprülerini oradan yerleştirmişlerdi.

“Buranın doğru yer olduğundan nasıl emin olabiliyorsun?” diye sordu Renarin tıngırtılarla yanında platoya gelerek. Shallan bir şemsiye getirmeyi seçmişti ama Renarin yağmurun altında duruyordu, miğferini kolunun altına almış, suyun yüzünden aşağı akmasına izin veriyordu. O gözlüklü değil miydi? Shallan son zamanlarda onun pek gözlük taktığını görmemişti.

934    “Burası doğru yer çünkü anormal,” dedi Shallan.

“Bu hiç de mantıklı değil,” dedi İnadara askerler ve köprücüler de boş platoya geçerlerken ikisine katılarak. “Bu türden bir geçit gizli tutulurdu, anormal olmazdı.” “Yeminkapısı gizli değildi,” dedi Shallan. “Ancak bu önemli değil. Bu plato bir daire.”

"Pek çoğu dairesel.”

“Bu kadar dairesel değil,” dedi Shallan uzun adımlarla ilerleyerek. Şimdi buraya geldiği için, platonun ne kadar aykırı bir şekilde... Düzgün olduğunu görebiliyordu. “Ben bir platonun üzerinde duran bir kaide arıyordum ama aradığım şeyin büyüklüğünün farkına varmamıştım. Bu platonun tamamı Yeminkapısı’nın üzerinde olduğu kaide.

“Görüyor musunuz? Öbür platolar bir tür felaket sonucunda yaratılmış, onlar pürüzlü, kırık. Burası değil. Bu kırılma gerçekleştiği zaman zaten burada olması yüzünden. Eski haritalarda dev bir sütun gibi yükseltilmiş olarak görünüyordu. Ovalar parçalandığı zaman da bu şekilde kaldı.”

“Evet...” dedi Renarin başını sallayarak onaylarken. “Merkezinde gravürlü dairesel işleme olan bir tabak düşün... Eğer bir kuvvet tabağı parçalarsa, zaten zayıflamış olan çizgilerin üzerinden kırılabilir.”

“Bir dizi düzensiz kırık ile bir tane de daire şeklinde parça kalır,” diyerek katıldı Shallan.

“Belki,” dedi İnadara. “Ama taktiksel açıdan bu kadar önemli bir şeyin açıkta olmasını garip buluyorum.”

“Yeminkapıları bir semboldü,” dedi Shallan yürümeye devam ederek. “Yeterli mertebeye sahip olan bütün vatandaşlara tanınan Vorin Seyahat Hakkı, Elçiler’in bütün sınırların açık olması gerektiğini söyleyen beyanını temel alıyor. Eğer bu birliğin bir sembolünü, Gümüş Krallıklar’ın tamamını birbirine bağlayan bir geçidi yaratacaksan, bunu nereye koyarsın? Kilitli bir odanın içine mi gizlersin? Yoksa şehrin üzerinde yükselen bir meydana mı koyarsın? Geçit burada açıktaydı çünkü halk onunla gurur duyuyordu.”

Savrulan yağmurun içinden ilerlemeye devam ettiler. Bu yerde kutsal bir hava vardı ve, dürüst olmak gerekirse, Shallan’ın haklı olduğunu anlamasını sağlayan şey kısmen bu olmuştu.

“Mmmm,” dedi Desen alçak sesle. “Onlar bir fırtına çıkarıyor.”

“Yoksprenler mi?” diye fısıldadı Shallan.

“Bağlı olanlar. Onlar bir fırtına üretiyorlar.”

Doğru. Görevi acildi; Shallan’ın böyle durup düşünmeye vakti yoktu. Araştırmaların başlamasını emredecekti ama Renarin’in gözlerini batıya doğru dikmiş olduğunu fark ederek durdu, bakışları dalgındı.

"Prens Renarin?" diye seslendi.

“Yanlış,” diye fısıldadı. “Rüzgâr yanlış yönden esiyor. Batıdan doğuya... Ah, Yukarıdaki Yaradan. Bu korkunç.”

Shallan onun bakışını takip etti ama hiçbir şey göremedi.

“Gerçekten de doğruymuş,” dedi Renarin. “Dinmezfırtına."

“Neden bahsediyorsun?" diye sordu Shallan ses tonu karşısında bir ürperti hissederek.

“Ben...” Renarin ona baktı ve gözlerindeki suyu sildi, zırh eldiveni belinde asılı duruyordu. “Benim babamın yanında olmam gerekirdi. Savaşabilmem gerekirdi. Ama ben işe yaramazım.”

Harika. Hem mızmız, hem de ürperticiydi. “Eh, baban sana bana yardım etmeni emretti, o yüzden derdin her neyse hallet. Hep beraber, hadi aramaya başlayalım.” “Ne arıyoruz, kuzen?” diye sordu köprücülerden biri olan Kaya.

Kuzen, diye düşündü Shallan. Hoş. Kızıl saç yüzündendi. “Bilmiyorum,” diye cevap verdi. “Olağandışı, garip olan herhangi bir şey.”

Ayrıldılar ve platoyu aramak için yayıldılar, inadara’nın yanında, Shallan’a yardım etmek için küçük bir grup âlim ve ardent vardı, Dalinar’ın fırtınabekçilerinden biri de bunların arasındaydı. Shallan hepsi birkaç âlim, bir köprücü ve bir askerden oluşan ekipler gönderdi.

Renarin ve köprücülerin büyük bir kısmı onunla gelmekte ısrar ettiler. Shallan bu konuda şikâyet edemezdi, burası hâlâ bir savaş meydanıydı. Yerdeki bir yumrunun yanından geçti, büyük bir halkanın bir parçasıydı. Belki bu bir zamanlar alçak bir duvardı. Burası o zamanlar nasıl görünüyordu? Zihninin içinde resmini oluşturdu ve çizebilmeyi diledi. O kesinlikle gözünde canlandırmasına yardım ederdi.

Geçit nerede olurdu? Büyük olasılıkla ortada, o yüzden gittiği yön de orasıydı. Orada taştan büyük bir tepe buldu.

"Bu mu hepsi?” diye sordu Kaya. “Kaya sadece daha fazla.”

“Bu tam olarak bulmayı umut ettiğim şey,” dedi Shallan. “Açık havada olan her şey ya aşınıp giderdi, ya da kreme gömülürdü. Eğer biz işe yarar herhangi bir şeyler bulacaksak, içeride olacak. ”

“içeride mi?” diye sordu köprücülerden bir tanesi. “Neyin içerisinde?” “Binaların,” dedi Shallan, kayaları arka tarafta bir kırışıklık bulana kadar yokladı. Renarin’e doğru döndü. “Prens Renarin, lütfen benim için bu kayayı öldürebilir misiniz?”

♦

♦ ♦

Adolin karanlık odanın içinde küresini kaldırarak ışığını duvara tuttu. Gözyaşları sırasında açık havada geçen o kadar zamandan sonra, miğferine damlayan yağmurun olmaması garip geliyordu. Bu yerdeki küflü hava şimdiden nemlenmeye başlamıştı ve askerlerin ayak sesleri ve öksürüklerine rağmen, Adolin buranın fazlasıyla sessiz olduğunu hissediyordu. Bu kayalık mezarın içi, hemen dışarıdaki savaş meydanından millerce uzakta olmaktan farklı değildi.

“Nasıl bildiniz, komutanım?” diye sordu köprücü Skar. “Bu taş tepenin içinin boş olacağını nasıl tahmin ettiniz?”

“Çünkü bir keresinde çok zeki bir kadın, benden onun için bir kayaya saldırmamı istemişti," dedi Adolin.

Birlikte o ve adamları, şarkı söyleyen Parshendilerin arkalarını korumak için kullandıkları büyük kaya oluşumunun öbür tarafından dolaşmışlardı. Parekılıcı’mn birkaç hareketiyle, Adolin tepenin içine bir giriş açmıştı ve onun umut ettiği gibi içerisi boş çıkmıştı.

Tozlu odaların içinden ilerledi, kemiklerin ve bir zamanlar mobilyalar olabilecek kurumuş yıkıntıların yanından geçiyordu. Kremin binayı gömmesinden önce çürüyüp gitmişlerdi herhâlde. Bu uzun zaman önce bir tür halk binası mıydı? Ya da belki bir pazar yeri? Epey bir fazla oda vardı, pek çok kapı ağzında hâlâ bir zamanlar kapıların takılmış olduğu paslı menteşeler duruyordu.

Bin asker onunla birlikte binanın içinden ilerliyor, kesilmiş büyük mücevherleri olan fenerler taşıyorlardı; broamlardan beş kat daha büyüklerdi, gerçi bir yücefırtı-nadan beri bu kadar uzun zaman geçtiği için onların bile bazıları sönmeye başlamıştı.

Bin adam bu ürkütücü odaların içinden geçirmek için epey fazla bir sayıydı. Ama, eğer tamamen yanılmıyorsa, şimdi karşı duvara yaklaşmış olmaları gerekirdi; Pars-hendilerin tam arkasındaki duvara. Adamlarının bazıları yakınlardaki odalarda keşfe çıktılar ve onaylamayla geri döndüler. Bina burada bitiyordu. Adolin şimdi pencerelerin hatlarını görüyordu, yıllar içinde açıklıklardan içeri dökülen, duvarlardan aşağı akıp, yerlerde biriken kremle mühürlenmişlerdi.

“Pekâlâ,” diye seslendi bölük komutanlarına ve onların yüzbaşılarına. “Hadi bu odaya ve hemen dışarıdaki koridora toplayabildiğimiz kadar çok kişiyi toplayalım. Ben bir çıkış deliği keseceğim. Yol açılır açılmaz, bizim dışarı fırlayıp o şarkı söyleyen Parshendilere saldırmamız gerekiyor.

“Birinci Bölük, siz iki tarafa yayılacak ve bu çıkışı koruyacaksınız. Sakın geri itilmeyin! Ben saldırıp dikkatleri üzerime çekmeye çalışacağım. Diğer herkes dışarı çıkacak ve yapabildikleri kadar hızla saldırıya katılacak.”

Askerler başlarını salladılar. Adolin derin bir nefes aldı, sonra yüz plakasını indirdi ve duvarın yanına geldi. Binanın ikinci katmdalardı ama Adolin dışarıdaki krem birikiminin onları yaklaşık olarak zemin seviyesine getireceğini tahmin ediyordu. Gerçekten de, dışarıdan hafif bir ses duyuyordu. Uğuldama, duvarın içinden çınlayarak geçiyordu.

Fırtınalar, Parshendiler hemen buradaydı. Kılıç’mı çağırdı, bölük komutanları askerlerinin hazır olduğu haberini verene kadar bekledi, sonra birkaç uzun kurdele şeklinde duvarı biçti. Savrulan darbelerle öbür tarafa doğru da kesti, sonra Zırh’lı omzuyla duvara bindirdi.

Duvar parçalandı ve dışarıya doğru düştü, taş bloklar şelale gibi dökülerek Adolin’den uzaklaşıyordu. Yağmur kuvvetle geri döndü. Yerden sadece birkaç ayak yüksekteydi ve hevesle iterek ıslak kaygan kayaların üzerine çıktı. Hemen sol tarafında, Parshendi yedek kuvvetleri ona arkalarını dönmüş olarak duruyorlardı, şarkılarına kendilerini kaptırmışlardı. Savaşın gürültüsü buradan neredeyse duyulmuyordu, o insanlık dışı şarkının omurgayı titreten sesi tarafından boğulmuştu.

Mükemmel. Yağmur ve şarkının sesi deliğin açılma gürültüsünü bastırmıştı. Askerler ellerinde ışıklarla ilkinden dışarı dökülmeye başlarken ikinci bir delik kesti. Üçüncü bir çıkış da açmaya başlamıştı ama bir bağrış duydu. Parshendilerden bir tanesi en sonunda onu fark etmişti. Bu bir dişiydi, o yeni formlarına bürünmüş hâldelerken, bu daha önce olduğundan daha belirgindi.

Parshendilere kadar olan kısa mesafeyi koşarak aştı ve kendisini saflarının arasına fırlattı, Kılıç'ını ölümcül bir şekilde savuruyordu. Cesetler yanmış gözlerle düşüp öldüler. Beş, sonra on. Askerleri de ona katıldılar, mızraklarını Parshendilere saplayarak o berbat şarkılarını susturuyorlardı.

Bu şok edici derecede kolaydı. Parshendiler şarkılarını gönülsüzlükle bırakıyor, translarından şaşkın ve halsiz olarak çıkıyorlardı. Savaşanları bunu koordinasyonsuz bir şekilde yapıyordu ve Adolin’in hızlı saldırısı onlara garip ışıltılı enerjilerini çağırmak için zaman tanımıyordu.

Bu uyuyan adamları öldürmek gibiydi. Adolin Pare’leriyle daha önce de pis iş yapmıştı. Hay Cehennem, Zırh ve Kılıç’la sıradan adamların karşısında savaş meydanına çıktığın her sefer pis iş yapıyordun, ellerinde sopalar olan çocukları katletsen de aynı şeydi. Ama bu daha da beterdi. Sık sık, tam Adolin onları öldürmeden önce kendilerine geliyor, gözlerini kırpıştırarak zihinleri açılır, sarsılarak uyanırlarken kendilerini karşılarında arkadaşlarını doğrayan bir Paredara yüz yüze buluyorlardı. Adolin yere ceset üstüne ceset devirirken o dehşet bakışları yakasını bırakmıyordu.

Onu bu türden kasaplığı sık sık yapmaya teşvik eden Heyecan neredeydi? Ona ihtiyacı vardı. Bunun yerine sadece mide bulantısı hissediyordu. Yanmış gözlerin ekşi dumanı yağmurun arasından yükseliyordu, Adolin yeni cesetlerden bir tarlanın ortasında dururken titredi ve tiksinti içinde Kılıç’ını düşürdü. Sise dönüşerek kayboldu.

Bir şeyler ona arkadan bindirdi.

Bir cesedin üzerinden yalpaladı, tökezlemişti ama düşmemişti, ve hızla döndü. Bir Parekılıcı göğsüne bindirerek göğüs plakasının üzerine parlayan çatlaklardan bir ağ yaydı. Bir sonraki darbeyi önkoluyla engelledi ve geriye çekilerek bir savaş duruşuna geçti.

Karşısında o duruyordu, yağmur Zırh’ından aşağı akıyordu. Adına ne demişti? Eshonai.

Miğferinin içinden Paredara sırıttı. İşte bunu yapabilirdi. Dürüst bir dövüş. Ellerini kaldırdı, yukarı doğru savururken Parekılıcı sislerden katılaştı ve Eshonai’nin saldırısını savrulan bir darbeyle savuşturdu.

Sağ ol, diye düşündü.

♦

♦ ♦

Dalinar Gallant’ı Roion’un platosuna giden köprünün üzerinden geri sürdü, yan tarafındaki kanlı bir yarayla ilgileniyordu. Aptal. O mızrağı görmesi gerekirdi. O kızıl yıldırımlara ve hızla değişen Parshendi savaşçı çiftlerine çok fazla odaklanmıştı.

İşin doğrusu senin artık yaşlı bir adam olduğun gerçeği, diye düşündü Dalinar bir hekimin yarasını inceleyebilmesi için atından aşağı kayarken. Belki ömürlerin ölçüsüyle değil, ne de olsa sadece ellilerindeydi, ama askerlerin ölçütüne göre kesinlikle yaşlıydı. Parezırhı olmadan yavaşlıyordu, zayıflıyordu. Öldürmek genç adamların işiydi, sadece yaşlı adamlar ilk önce düştükleri için bile olsa.

O lanetli yağmur gelmeye devam ediyordu, o yüzden de Navani’nin çadırlarından birinin altına girerek ondan kaçtı. Okçular Parshendilerin uçurumdan karşıya geçerek Roion’un geri çekilen askerlerini ezmelerine engel oluyordu. Dalinar okçuların yardımı sayesinde yüceprensin ordusunu kurtarmıştı, en azından yarısını, ama kuzey platonun tamamım kaybetmişlerdi. Roion at sürerek güvenliğe geliyordu, yaya bir Yüzbaşı Khal da tükenmiş hâlde onu takip ediyordu. General Khal’ın oğlu kendi

Zırh’mı giyiyordu ve Kral’ın Kılıcı’nı taşıyordu, neyse ki bunu Teleb’in ölümünden sonra cesedinden kurtarmışlardı.

Ölüsünü ve Zırh’ım ise geride bırakmak zorunda kalmışlardı. Bir o kadar kötü olanı, Parshendi şarkısı hiç hafiflemeden devam ediyordu. Kurtarılan askerlere rağmen, bu korkunç bir yenilgiydi.

Dalinar göğüs zırhını çözdü ve hekim ona tabure getirtirken bir homurdanmayla oturdu. Kadının bakımına katlandı, gerçi yaranın korkunç olmadığını biliyordu. Kötüydü, savaş meydanında her yara kötüydü, özellikle de kılıç koluna engel oluyorsa, ama Dalinar’ı öldürmeyecekti.

“Fırtınalar,” dedi hekim. “Yüceprens, siz burada tamamen yara izlerinden oluşmuşsunuz. Omzunuzdan kaç kere yaralandınız?”

“Hatırlamıyorum. ”

“Kolunuzu nasıl hâlâ kullanabiliyorsunuz?”

“Antrenman ve eğitim.”

“O öyle olmuyor..." diye fısıldadı hekim, gözleri kocaman açılmıştı. “Yâni... Fırtınalar adına...”

“Sen bir dikiş at,” dedi Dalinar. “Evet, ben bugün savaş meydanından uzak duracağım. Hayır, zorlamayacağım. Evet, nutukların hepsini daha önce de duydum.”

Zaten en başından hiç orada olmaması gerekirdi. Dalinar kendine artık savaşa girmeyeceğini söylemişti. Onun artık bir savaş beyi değil, bir politikacı olması gerekiyordu.

Ama arada bir, Karadiken’in dışarı çıkması gerekiyordu. Askerlerin buna ihtiyacı vardı. Fırtınalar, kendisinin buna ihtiyacı vardı. O...

Navani fırtına gibi çadıra girdi.

Çok geç. O küçük bir kaidenin üzerinde etraftaki suyu ışıldayan bir küre şeklinde toplayan bu çadırdaki fabrialının yanından geçerek, uzun adımlarla yanına gelirken Dalinar içini çekti. Su fabrialın yan taraflarındaki iki metal çubuk üzerinden akarak yere dökülüyor, sonra da çadırdan dışarıya giderek platonun kenarından aşağı akıyordu.

Başını kaldırarak tatsızca Navani’ye baktı, bileği taşını unutmuş bir acemi gibi fırçalanmayı bekliyordu. Onun yerine, Navani sağlam tarafındaki kolunu kavradı, sonra onu yakına çekti.

“Azar yok mu?” diye sordu Dalinar.

“Savaştayız,” diye fısıldadı Navani. “Ve biz kaybediyoruz, değil mi?”

Dalinar okları azalmakta olan okçulara doğru baktı. Duymasınlar diye fazla yüksek sesle konuşmuyordu. “Evet.” Hekim ona bir göz attı, sonra başını eğerek dikiş atmaya devam etti.

“Birinin sana ihtiyacı olduğu için sen savaşa girdin,” dedi Navani. “Sen bir yücep-rensin ve askerlerinin hayatlarını kurtardın. Neden benden kızgınlık bekliyorsun?”

“Çünkü sen sensin.” Sağlam eliyle uzandı ve parmaklarını Navani’nin saçlarının içinden geçirdi.

“Adolin kendi platosunda kazandı,” dedi Navani. “Oradaki Parshendiler dağıldı ve geri çekildi. Aladar tutunuyor. Roion yenildi ama biz hâlâ eşit gidiyoruz. O zaman nasıl biz kaybediyoruz? Senin yüzünden bunun böyle olduğunu seçebiliyorum ama ben görmüyorum.”

“Bir eşitlik bizim için bir yenilgi,” dedi Dalinar. Onun birikmekte olduğunu hissedebiliyordu. Uzaklarda, batıda. “Eğer onlar o şarkıyı bitirirlerse, o zaman Rlain’in uyardığı gibi, son gelir.”

Hekim yapabildiği kadarıyla bakımı bitirdi, yarayı sardı ve Dalinar’a bandajı sıkı tutacak olan gömleğini ve ceketini giyme izni verdi. Giyindiği zaman, Dalinar ayağa kalktı, komuta çadırına gidip, General Khal’dan bir durum raporu almaya niyetliydi. Roion’un çadırın içine dalmasıyla engellendi.

“Dalinar!” diye hızla gelerek onu kolundan kavradı uzun, kelleşen adam. Yaralı olandan. Dalinar yüzünü buruşturdu. “Dışarıda fırtına kapası bir katliam var! Biz öldük! Fırtınalar adına, öldük!”

Yakınlardaki okçular kımıldandılar, okları tükenmişti. Uçurumun karşısındaki platonun üzerinde kızıl gözlerden bir deniz toplanmıştı, karanlığın içinde yanan kömürler gibiydi.

Dalinar her ne kadar onu tokatlamak istiyor olsa da, bu bir yüceprense yapılacak şey değildi, histeriye kapılmış olan bir tanesine bile. Bunun yerine, Roion’u çekerek çadırdan çıkardı. Yağmur sırılsıklam üniformasının üzerine dökülürken buz gibi geliyordu, artık tam olarak bir fırtınaya dönmüştü.

“Kendini kontrol et, Berrakbey,” dedi Dalinar sertçe. “Adolin kendi platosunda zafer kazandı. Her şey göründüğü kadar kötü değil.”

"Bu şekilde sona ermemeli,” dedi Yaradan.

Fırtına kapsın! Dalinar Roion’u iterek uzaklaştırdı ve uzun adımlarla platonun ortasına doğru yürüyerek, başını kaldırıp gökyüzüne baktı. "Bana cevap ver! Beni duyabiliyorsan söyle! ”

“Duyuyorum.”

Nihayet. Biraz ilerleme kaydetmişti. “Sen Yaradan mısın?”

“Olmadığımı söyledim, Şeref’in çocuğu.”

“O zaman nesin sen?”

BEN IŞIĞI VE KARANLIĞI GETİRENİM. Ses daha gümbürtülü, daha uzak bir hâl aldı.

“Fırtınababa,” dedi Dalinar. “Sen bir Elçi misin?”

HAYIR.

“O zaman bir spren ya da bir tanrı mısın?”

İKİSİ DE.

"Benimle konuşmanın amacı ne?” diye bağırdı Dalinar gökyüzüne doğru. “Ne oluyor?”

ONLAR BİR FIRTINA ÇAĞIRIYOR. BENİM ZIDDIM. ÖLÜMCÜL.

“Bunu nasıl durdururuz?”

DURDURAMAZSINIZ.

“Bir yolu olmak zorunda!”

BEN SİZE TEMİZLEYEN BİR FIRTINA GETİRİYORUM. O SİZİN CESETLERİNİZİ SÜPÜRÜP GÖTÜRECEK. YAPABİLECEĞİM TEK ŞEY BU.

“Hayır! Bizi terk etmeye cüret edemezsin!”

SEN BENDEN, TANRINDAN, TALEPTE Mİ BULUNUYORSUN?

"Sen benim tanrım değilsin. Sen hiçbir zaman benim tanrım değildin^1. Sen bir gölgesin, bir yalan!”

Uzaklardan uğursuz bir gök gürültüsü geldi. Yağmur Dalinar’ın yüzüne daha da sert vuruyordu.

ÇAĞRILIYORUM. GİTMEM GEREKLİ. BİR EVLAT İTAATSİZLİK EDİYOR. SEN DAHA BAŞKA GÖRÜ GÖRMEYECEKSİN, ŞEREF’İN ÇOCUĞU. SON BU.

ELVEDA.

“Fırtmababa!” diye haykırdı Dalinar. “Bir yolu olması gerek! Ben burada ölmeyeceğim!”

Sessizlik. Gök gürültüsü bile yoktu. İnsanlar Dalinar’m etrafında toplanmıştı; askerler, kâtipler, haberciler, Roion ve Navani. Korkmuş insanlar.

“Bizi terk etme,” dedi Dalinar sesi azalarak. “Lütfen...”

♦

♦ ♦

Moash öne çıktı, yüz plakası yukarıda, yüzü açılıydı. “Kaladin?”

“Geceleri uyumama izin verecek olan seçimi yapmak zorundaydım, Moash,” dedi Kaladin yorgunca, kralın bilinçsiz şeklinin önünde ayağa kalkarak. Tekrar açtığı yaralardan gelen kan, Kaladin’in çizmesinin etrafında bir havuz olmuştu. Başı dönüyor, ayakta kalabilmek için mızrağına yaslanmak zorunda kalıyordu.

“Sen onun güvenilir olduğunu söylemiştin,” dedi Graves Moash’a doğru dönerek, sesi Parezırhı miğferinin içinde çınlıyordu. “Sen bana söz verdin, Moash!”

"Kaladin güvenilir," dedi Moash. Sadece üçü, eğer kralı da sayarsan dördü, saraydaki yalnız bir koridorda duruyorlardı.

Bu ölmek için hüzünlü bir yer olurdu. Rüzgârdan uzak bir yer.

“Onun sadece biraz kafası karışık,” dedi Moash öne adım atarak. “Bu hâlâ işe yarayacak. Sen kimseye söylemedin, değil mi Kal?”

Bu koridoru tanıyorum, diye fark etti Kaladin. Bu tam da Beyazlı Suikastçı'yla dövüştüğümüz yer. Sol tarafındaki duvara dizilmiş pencereler vardı, gerçi hafif yağmuru içeri sızdırmamak için kepenkleri kapalı tutuluyordu. Evet... Orada. Suikastçının duvarda kesip açtığı deliğin üzerine kapatılan tahtaları gördü. Kaladin’in siyahlığın içine düştüğü yerdi.

Yine buradaydı. Derin bir nefes aldı ve sağlam bacağının üzerinde yapabildiği kadarıyla dengesini sağladı, sonra mızrağını kaldırarak Moash’a doğrulttu.

Fırtınalar, bacağı acıyordu.

“Kal, kralın yaralı olduğu belli,” dedi Moash. “Biz buraya kadar senin kan izini takip ettik. O şimdiden ölmüş sayılır.”

Kan izi. Kaladin sulanmış gözlerini kırpıştırdı. Elbette. Düşünceleri gelmekte yavaştı. Buna dikkat etmiş olması gerekirdi.

Moash Kaladin’in birkaç ayak ilerisinde durdu, mızrakla kolay saldırı mesafesinin hemen ötesindeydi. “Ne yapacaksın, Kal?" diye azarladı Moash ona doğrultulmuş olan mızrağa bakarak. "Gerçekten de Köprü Dört’ün bir üyesine saldıracak mısın?”

“Sen görevine sırtım döndüğün anda Köprü Dört’ten ayrıldın,” diye fısıldadı Kaladin.

“Ve sen farklı mısın?”

“Hayır, değilim,” dedi Kaladin midesinin içinde bir boşluk hissederek. “Ama bunu değiştirmeye çalışıyorum.”

Moash öne doğru bir adım daha attı ama Kaladin mızrağın ucunu yukarı kaldırarak Moash'm yüzüne doğru tuttu. Arkadaşı tereddüt ederek, zırhı eldivenini korun-macı bir hareketle kaldırdı.

Graves öne ilerledi ama Moash onu elini sallayarak kovaladı, sonra Kaladin’e doğru döndü. "Bununla ne başaracağını düşünüyorsun, Kal? Eğer bizim önümüze çıkarsan, sen sadece kendini öldürteceksin ve kral yine de ölmüş olacak. Sen bu işi haklı bulmadığını bilmemi mi istiyorsun? Tamam. Sen denedin. Şimdi de yenildin ve savaşmanın bir anlamı yok. Mızrağı bırak.”

Kaladin omzunun üzerinden göz attı. Kral hâlâ nefes alıyordu.

Moash’ın Zırh’ı tıngırdadı. Kaladin geri dönerek tekrar mızrağını kaldırdı. Fırtınalar... Şimdi kafası iyice zonklamaya başlamıştı.

“Ciddi söylüyorum, Kal,” dedi Moash.

“Sen bana saldıracak mısın?” dedi Kaladin. “Yüzbaşına? Arkadaşına?”

“Bunu benim üstüme çevirmeye çalışma.”

“Neden? Senin için hangisi daha önemli? Ben mi, yoksa önemsiz intikam mı?”

“O onları öldürdü, Kaladin,” diye tersledi Moash. “O adi kral bozuntusu hayatta sahip olduğum tek aileyi öldürdü.”

“Biliyorum.”

“O zaman neden onu koruyorsun?”

“Bu onun suçu değildi.”

“Böyle saçmalık...”

“Bu onun suçu değildi," dedi Kaladin. “Ama eğer öyle olsaydı bile ben burada olurdum, Moash! Bizim bundan daha iyi olmamız gerekiyor, senin ve benim. Bu... Bunu açıklayamıyorum, tam olarak değil. Bana güvenmen gerek. Geri çekil. Kral daha seni ya da Graves’i görmedi. Dalinar’a gideceğiz ve ben doğru adamı, ailenin ölümünün arkasındaki gerçek suçlu olan Roshone’u adaletin önüne çıkarmanı sağlayacağım.

“Ama Moash, biz bu türden adamlar olmayacağız. Karanlık koridorlarda cinayetler, kendimize bunun krallığın iyiliği için olduğunu söyleyerek, sadece ondan hoşlanmadığımız için sarhoş bir adamı öldürmek. Eğer ben bir adamı öldüreceksem, bunu güneş ışığında yapacağım ve bunu sadece başka hiçbir yol olmadığı için yapacağım.” Moash tereddüt etti. Graves tıngırdayarak tekrar yanına geldi ama Moash tekrar bir elini kaldırarak onu durdurdu. Kaladin’in gözlerinin içine baktı, sonra başını salladı. “Üzgünüm, Kal. Artık çok geç.”

“Onu size vermem. Geri çekilmeyeceğim.”

“Sanırım ben de çekilmeni istemezdim.” Moash yüz plakasını çarparak kapattı, mühürlenirken yanları sisleniyordu.

945345342451949543263265291842966104231655631420348626529 181942181962032652934470425326229104529204103456531202610 702620295129212429561029534616213425293295

—Diyagram’dan, ikinci Tavan Pervanesi Kitabı: desen 15

Taş blok içeriye doğru kayarak Shallan’ın çıkarımını doğruladı. Yüzlerce yıldır girilmemiş, hatta görülmemiş olan bir binayı açmışlardı. Renarin Shallan’ın öne çıkması için açtığı delikten geriye çekildi. İçeriden gelen hava bayat, küf kokuluydu.

Renarin Kılıç’ım bıraktı ve, garip bir şekilde, bir rahatlamayla nefesini verdi ve binanın dış duvarına dayanarak dinlendi. Shallan içeri girmek için hareketlendi ama ilk önce binanın güvenliğini kontrol etmek için köprücüler önüne geçti, safir fenerlerini kaldırdılar.

Işık görkemi aydınlattı.

Shallan’m nefesi boğazına takıldı. Büyük daire şeklindeki oda saraylara ya da tapınaklara yakışırdı. Mozaik bir fresk muhteşem sahneler ve göz kamaştırıcı renklerle duvarları ve zemini kaplıyordu. Zırhlı şövalyeler girdaplanan mavi ve kırmızı gökyüzünün önünde duruyordu. Hayatın her alanından insanlar her türlü ortamda resmediliyordu, her biri türlü türlü canlı renkli taşlarla imal edilmişti. Bütün dünyayı tek bir odanın içine sığdıran bir şaheserdi.

Bir şekilde geçide zarar verebileceğinden endişe ettiği için, Shallan taşlan Renarin’e bir kapı ağzım işaret ettiğini umduğu bir kırışıklıktan kestirmişti ve görünüşe göre haklıydı. Delikten içeriye girdi ve dairesel odanın içinde dönen bir yol izleyerek, sessizce zemin freskindeki kısımları saydı. On ana kısım vardı, tıpkı on şövalye tarikatı, on krallık, on halk olduğu gibi. Ve sonra, birinci ve onuncu krallığı temsil eden kısımların arasında, daha dar on birinci bir bölüm vardı. Bu uzun bir kuleyi betimliyordu. Urithiru.

Shallan geçidi bulmuştu. Ve bu sanat eseri! Bu nasıl bir güzellikti. Nefes kesiciydi. Hayır, şimdi sanata hayran olmanın zamanı değildi. Büyük zemin mozaiği merkezin etrafında dönüyordu ama tüm şövalyelerin kılıçları duvardaki aynı bölgeyi işaret ediyordu, o yüzden Shallan da o tarafa doğru yürüdü. Buradaki her şey mükemmel bir şekilde korunmuş gibi görünüyordu, hâlâ sönük mücevherlerin durduğu duvarlardaki lambalar bile.

Duvarda, taşların içine yerleştirilmiş metal bir disk buldu. Bu çelik miydi? Uzun terk edilmişliğine rağmen paslanmamış ya da hatta kararmamıştı bile.

“Geliyor,” diye ilan etti Renarin odanın öbür ucundan, alçak sesi kubbeli alanda yankılandı. Fırtınalar, bu oğlan sinir bozucuydu, özellikle de dışarıdaki uluyan fırtına ve platoyu döven yağmurun sesleri tarafından eşlik edildiği zaman.

Berrakhanım İnadara ve birkaç âlim geldiler. Odaya girdikleri zaman nefesleri kesildi ve sonra freski incelemek için koştururken birbirlerini dinlemeden konuşmaya başladılar.

Shallan duvarın içine yerleştirilmiş olan garip diski inceledi. On uçlu bir yıldız şeklindeydi ve doğrudan merkezinde ince bir yarık vardı. Burayı Parlayanlar çalıştır abiliy ordu, diye düşündü. Ve Parlayanlar'da olup, başka hiç kimsede olmayan şey neydi? Pek çok şey, ama o yarığın şekli Shallan’a neden Yeminkapısı’nı sadece onların çalıştırabildiği konusunda oldukça iyi bir tahmin veriyordu.

“Renarin, buraya gel,” dedi Shallan.

Oğlan ona doğru yürüdü.

“Shallan,” dedi Desen uyarırcasına. “Zaman çok kısa. Onlar Dinmezfırtına’yı çağırdı. Ve... Ve başka bir şey daha var, öbür yönden geliyor. Bir yücefırtına olabilir?” “Gözyaşları’ndayız,” dedi Shallan çelik diskin hemen yanındaki duvarı pürüzlendirmiş olan Desen’e bakarak. “Yücefırtına olmaz.”

“Yine de bir tane geliyor. Shallan, onlar birlikte varacaklar. İki fırtına geliyor, iki yönden de bir tane. Tam burada birbirleriyle çarpışacaklar.”

“Sanırım onlar, hani belki, birbirlerini yok etmezler mi?”

“Birbirlerini besleyecekler,” dedi Desen. “Tepeleri denk gelecek şekilde çarpışan iki dalga gibi... Bu dünyanın hiçbir zaman görmediği bir fırtına yaratacak. Taşlar parçalanacak, platoların kendileri bile yıkılabilir. Çok kötü olacak. Çok çok kötü." Shallan yürüyerek yanına gelmiş olan İnadara’ya baktı. “Ne dersin?”

“Ben ne diyeceğimi bilmiyorum, Berrakhanım,” dedi İnadara. “Siz bu yer konusunda haklı çıktınız. Ben... Ben artık kendime neyin doğru, neyin yanlış olduğunu yargılayacak kadar güvenmiyorum. ”

“Orduları bu platonun üzerine çıkarmak zorundayız,” dedi Shallan. “Parshendileri yenseler bile, biz bu geçidi çalıştıramadığımız sürece ölüme mahkûmlar.”

“Bu hiç de bir geçide benzemiyor,” dedi İnadara. “Ne yapacak? Duvarın üstünde bir kapı mı açacak?”

“Bilmiyorum,” dedi Shallan, Renarin’e bakarak. “Parekılıcı’nı çağır.”

Bunu yaptı ve Kılıç belirirken yüzünü buruşturdu. Shallan içinden gelen bir hisle duvardaki anahtar deliğine benzeyen yarığa işaret etti. “Bak bakalım o metali Kılıç’ın-la çizebilecek misin. Çok dikkatli ol. Eğer yanılmışsam, Yeminkapısı’m mahvetmek istemeyiz.”

Renarin yaklaştı ve bir eliyle silahı yukarısından da tutarak dikkatlice Kılıç’ın ucunu anahtar deliğinin etrafındaki metale dayadı. Kılıç kesmeyince homurdandı. Biraz daha güçlü denedi ve metal Kılıç’a direndi.

“Aynı malzemeden yapılmış!” dedi Shallan heyecanlanmaya başlayarak. “Ve o yarığın şekli bir Kılıç girebilirmiş gibi görünüyor. Silahı çok yavaşça içeri sokmaya çalış.”

Renarin dediğini yaptı ve uç yarıktan içeri girerken, anahtar deliğinin tamamının şekli değişti, metal Renarin’in Parekılıcı’nın şekline uymak için akmıştı. İşe yarıyordu! Silahı yerleştirdi ve dönerek odada etraflarına bakındılar. Hiçbir şey değişmiş gibi görünmüyordu.

“O bir şey yaptı mı?” diye sordu Renarin.

“Yapmış olması gerek,” dedi Shallan. Belki bir kapının kilidini açmışlardı. Ama kapı tokmağının eşleniğini nasıl çevireceklerdi?

“Yüceleydi Navani’nin yardımına ihtiyacımız var,” dedi Shallan. “Daha da önemlisi, herkesi buraya getirmemiz gerekiyor. Asker, köprücüler, gidin! Koşun ve Dalinar’a ordularını bu platonun üzerinde toplamasını söyleyin. Ona deyin ki, eğer yapmazsa ölecekler. Siz âlimlerin geri kalanı, biz de kafa kafaya verecek ve bu fırtına kapası şeyin nasıl çalıştığını bulacağız.”

♦

♦ ♦

Adolin fırtınanın içinde dans ediyor, Eshonai’yle karşılıklı darbeler indiriyordu. O iyiydi, gerçi Adolin’in tanıdığı duruşlar kullanmıyordu. İleri geri kaçmıyor, Kılıç’ıyla Adolin’i yokluyordu, gümbürdeyen bir yıldırım gibi fırtınanın içinden atılıyordu.

Adolin onu takip etti, Parekılıcı’m savurarak onu gerilemeye zorladı. Bir düello. Adolin bir düelloyu kazanabilirdi. Bir fırtınanın ortasında bile, bir canavarın karşısında bile, bu onun yapabileceği bir şeydi. Onu savaş meydanı boyunca gerileterek ordusunun bu savaşa katılmak için uçurumu geçtiği yerin yakınına doğru götürdü.

Onu kımıldatması zordu. Adolin bu Eshonai’yle sadece iki kere karşılaşmıştı ama onu dövüşme tarzı sayesinde tanıdığını hissediyordu. Onun kan dökmeye hevesli olduğunu hissediyordu. Öldürme arzusunu. Heyecan. Adolin Heyecan’ı kendi içinde hissetmiyordu. Onun içinde hissediyordu.

Etrafında, Parshendiler kaçıyor ya da Adolin’in askerleri bastırırken ekipler hâlinde savaşıyorlardı. Askerler tarafından yere yatırılmış, debelenerek uzaklaşmaya çalışırken karnı deşilmekte olan bir Parshendi’nin yanından geçti. Su ve kan platonun üzerine saçıldı, gök gürültülerinin arasından hummalı bağrış sesleri geliyordu.

Gök gürültüleri. Batıdan geliyorlardı. Adolin o yöne doğru bir bakış attı ve neredeyse konsantrasyonunu kaybediyordu. Güçlendiğini görebiliyordu, rüzgâr ve yağmur girdaplanarak kızıl ışıklarla yanıp sönen devasa bir sütuna dönüşüyordu.

Eshonai silahını savurdu ve Adolin geri dönerek darbeyi önkoluyla karşıladı. Zırh’ının o kısmı zayıflamaya başlıyordu, çatlaklardan Fırtınaışığı sızıyordu. Darbenin üstüne doğru adım attı ve kendi Kılıç’ını tek eliyle Eshonai’nin yan tarafına savurdu. Ödülü bir homurdanma oldu. Ama Eshonai devrilmedi. Geriye bile çekilmemişti. Kılıç’ım kaldırdı ve bir kere daha Adolin’in önkoluna gömdü.

Oradaki Zırh bir ışık ve erimiş metal patlamasıyla kırıldı. Fırtınalar. Adolin kolunu geri çekerek zırh eldivenini yere düşmesi için bırakmak zorunda kalmıştı, şimdi destek almak için Zırh’a bağlı olmadığından fazla ağırdı. Açığa çıkan teninde esen rüzgâr ürkütücü derecede kuvvetliydi.

Biraz daha, diye düşündü Adolin kaybettiği Zırh parçasına rağmen geriye çekil-meyerek. Parekılıcı’nı iki eliyle kavradı, biri et, biri metal, ve bir dizi darbeyle öne doğru indirdi. Rüzgârduruşu’ndan çıktı. Artık savrulan darbelerin görkemi işine yaramazdı. Adolin’in Alevduruşu’nun hummalı öfkesine ihtiyacı vardı. Sadece güç için de değil, Eshonai’ye göstermek zorunda olduğu şey için.

Eshonai hırlayarak geri çekilmeye zorlandı. “Sizin devriniz bitti, kasap, ” dedi miğferinin içinden. “Bugün, vahşetiniz size karşı dönüyor. Bugün, soykırım bizden size dönüyor.”

Biraz daha.

Adolin bir saldırı patlamasıyla üstüne bastırdı, sonra gevşeyerek ona bir açıklık verdi. Eshonai anında bunu kullanarak, Kılıç’ım daha önceki bir darbe yüzünden Işık sızdırmakta olan miğferine doğru savurdu. Evet, o Heyecan’a kendisini tamamen kaptırmıştı. Bu ona enerji ve güç veriyordu ama pervasızlığa itiyordu. Etrafına dikkat etmemeye.

Adolin başına darbeyi aldı ve tökezledi. Eshonai neşeyle güldü ve tekrar vurmak için hareketlendi.

Adolin öne doğru atıldı ve omzu ile başını Eshonai’nin göğsüne bindirdi. Bunun kuvvetinden miğferi patladı ama numarası işe yaramıştı.

Eshonai uçurumun ne kadar yakınında olduklarını fark etmemişti.

İtişi onu platonun kenarından aşağı attı. Eshonai’nin paniğini hissetti, açık siyahlığın içine doğru düşerken bağırdığım duydu.

Ne yazık ki, patlayan miğfer Adolin’i bir an için kör etmişti. Tökezledi ve bir ayağını yere koyduğu zaman sadece boş havaya bastı. Yalpaladı, sonra uçurumun karanlığına doğru düştü.

Zamansız bir an boyunca, hissettiği tek şey panik ve korkuydu, düşmediğini fark edene kadar donuk bir sonsuzluk geçmişti. Görüşü açıldı ve önündeki açık ağıza baktı, yağmur perdeler hâlinde her tarafa düşüyordu. Sonra omzunun üzerinden geriye baktı.

İki köprücünün Zırh’ının çelik örgü eteğini kavramış ve onu kenardan geri çekmek için mücadele ettikleri yere. Homurdanarak kaygan metale yapışmışlardı, Adolin’le birlikte çekilmemek için ayaklarını taşlara saplayarak sıkı sıkı tutuyorlardı.

Başka askerler de belirdi, yardım etmek için koşturdular. Elleri Adolin’i belinin etrafından ve omuzlarından kavradı ve birlikte onu hiçliğin kıyısından geriye çektiler; sonunda Adolin dengesini tekrar sağlayabilene ve tökezleyerek uçurumdan uzaklaşa-na kadar.

Askerler tezahürat yaptı ve Adolin de tükenmiş bir şekilde kahkaha attı. Köprü-cülere doğru döndü, Skar ve Drehy. “Sanırım, sizin bana ayak uydurup uydurmayacağınızı merak etmeme gerek yok,” dedi.

"O bir şey değildi,” dedi Skar.

“Evet,” diye ekledi Drehy. “Şişman açıkgözleri kaldırması kolay. Sen bir de köprüyü dene.”

Adolin sırıttı, sonra zırhsız eliyle yüzündeki suyu sildi. “Bakın bakalım miğferimin ya da önkol zırhımın bir parçasını bulabilecek misiniz. Eğer bir tohum bulabilirsek, Zırh’ı tekrar büyütmek daha hızlı olacak. Zırh eldivenimi de alın, mümkünse.”

İkili başlarıyla onayladılar. Gökyüzündeki o kırmızı yıldırımlar artıyordu ve o dönen karanlık yağmur sütunu büyüyor, dışarıya doğru genişliyordu. Bu... Bu hiç de iyiye bir işaretmiş gibi görünmüyordu.

Ordunun geri kalanında neler olduğu hakkında daha net bilgilere ihtiyacı vardı. Köprüden karşıya geçerek merkez platoya geldi. Babası neredeydi? Aladar ve Roion’un cephelerinde neler oluyordu? Shallan keşif turundan geri dönmüş müydü?

Burada merkez platoda her şey karmakarışık gibi görünüyordu. Güçlenen rüzgârlar çadırları paralıyordu ve bazıları yıkılmıştı. İnsanlar bir oraya, bir buraya koşturuyordu. Adolin kalın bir pelerin giymiş bir şekil fark etti, yağmurun içinde uzun adımlarla maksatlı bir şekilde yürüyordu. Bu adam ne yaptığını bilen birisiymiş gibi görünüyordu. Adolin yanından geçerken kolunu yakaladı.

“Babam nerede?” diye sordu. “Ne emirler götürüyorsun?”

Pelerinin kapüşonu düştü ve adam Adolin’e biraz fazla büyük, fazla yuvarlak olan gözlerle bakmak için döndü. Kel bir baş. Pelerinin altında ince, gevşek kıyafetler.

Beyazlı Suikastçı.

♦

♦ ♦

Moash öne çıktı ama Parekdıcı’nı çağırmadı.

Kaladin mızrağıyla saldırdı ama boşunaydı. Geri kalan gücü onu ayakta tutmaya ancak yetiyordu. Mızrağı Moash’ın miğferinden sekti ve eski köprücü bir yumruğunu silahın üzerine indirerek tahtayı parçaladı.

Kaladin yalpalayarak durdu ama Moash’ın işi bitmemişti. Öne adım attı ve zırhı bir yumruğunu Kaladin’in karnına gömdü.

Kaladin’in nefesi kesildi, içinde bir şeyler kırılırken iki büklüm oldu. O imkânsız kuvvetli yumruğun önünde kaburgalar dallar gibi kırılmıştı. Kaladin öksürerek Moash’ın Zırh’ının üzerine kan kustu, sonra arkadaşı yumruğunu çekerek geri adım atarken inledi.

Kaladin soğuk taş zemine yığıldı, her şey sallanıyordu. Gözleri yuvalarından fırlayıp gidecekmiş gibi hissediyordu ve titreyerek kırık göğsünün etrafında kıvrıldı.

“Fırtınalar.” Moash’ın sesi uzaktı. “Niyetlendiğimden daha sert bir darbe oldu.”

“Sen yapman gerekeni yaptın,” dedi Graves.

Ah... Fırtınababa... Acı...

“Şimdi ne olacak?” Moash.

“İşi bitireceğiz. Kralı bir Parekılıcı’yla öldüreceğiz. Umarım ki hâlâ suikastçı gibi görünür. O kan izleri sorun. İnsanların soru sormalarına neden olabilir. İşte, şu tahtaları keseyim de geçen seferki gibi duvardan girmiş gibi görünsün.”

Soğuk hava. Yağmur.

Bağrışlar? Çok uzaklarda? Kaladin o sesi tanıyordu...

“Syl?” diye fısıldadı Kaladin dudaklarında kanla. “Syl?”

Hiçbir şey.

“Ben artık... Artık koşamayıncaya kadar koştum,” diye fısıldadı Kaladin. “Yarışın... sonu.”

Ölümden önce yaşam.

“Bunu ben yapacağım,” dedi Graves. “Bu yükü ben taşıyacağım.”

"Bu benim hakkım^1.” dedi Moash.

Gözlerini kırpıştırdı, bakışları hemen yanındaki kralın bilinçsiz bedeninin üzerine gelmişti. O hâlâ nefes alıyordu.

Kendilerini koruyamayanları ben koruyacağım.

Neden bu seçimi yapmasının gerektiği şimdi mantıklı olmuştu. Kaladin dönerek dizlerinin üzerine geldi. Graves ve Moash tartışıyordu.

“Onu korumam gerek,” diye fısıldadı Kaladin.

Neden?

“Eğer ben sadece...” Öksürdü. “Eğer ben sadece... Hoşlandığım kişileri korursam, bunun anlamı benim aslında doğru olan şeyi yapmayı umursamadığım olur.” Eğer bunu yaparsa, sadece kendi işine gelen şeyleri umursamış olurdu.

O korumak değildi. O bencillikti.

Zorlanarak, acı içinde, Kaladin bir ayağını kaldırdı. Sağlam ayağını. Kan tükürerek kendisini yukarı doğru kaldırdı ve Elhokar ile suikastçıların arasında yalpalayarak ayağa kalktı. Titreyen parmaklarla kemerini yokladı ve, iki denemeden sonra, bıçağını çıkardı. Acı gözyaşlarından kurtulmak için gözlerini kıstı ve bulanık görüşünün içinden iki Paredarın ona bakmakta olduğunu gördü.

Moash yavaşça yüz plakasını kaldırarak afallamış yüz ifadesini ortaya çıkardı. “Fır-tınababa... Kal, sen nasıl ayakta duruyorsun?”

Şimdi mantıklı olmuştu.

işte o yüzden geri gelmişti. Bu Tien içindi, Dalinar içindi ve doğru olan şey içindi; ama en çok, insanları korumak içindi.

Kaladin’in olmak istediği adam buydu.

Kaladin bir ayağını geriye çekti, topuğu krala dokunuyordu, bir savaş duruşuna girdi. Sonra elini önünde kaldırdı, bıçak elindeydi. Eli gök gürültüsünden sarsılan bir çatı gibi titriyordu. Moash’ın gözlerinin içine baktı.

Zayıflıktan önce güç.

"Onu. Size. Vermeyeceğim.”

“işi bitir, Moash,” dedi Graves.

“Fırtınalar adına,” dedi Moash. “Gerek yok. Ona baksana. O karşı koyamaz.” Kaladin kendini bitik hissediyordu. En azından ayağa kalkmıştı.

Bu sondu. Yolculuk gelmiş ve geçmişti.

Bağrışlar. Kaladin şimdi bunu duydu, sanki daha yakındaydı.

O benim] dedi dişi bir ses. Onu ben alıyorum.

O YEMİNİNE İHANET ETTİ.

“O çok fazla şey gördü,” dedi Graves Moash’a. “Eğer bugün yaşarsa, bize ihanet edecek. Sözlerimin doğru olduğunu sen de biliyorsun, Moash. Öldür onu.”

Bıçak Kaladin’in parmaklarından kayarak tangırtıyla yere düştü. Tutmak için fazla zayıftı. Kolu düşerek yanına indi ve hançere bakakaldı, sersemlemişti.

Umurumda değil.

O SENİ ÖLDÜRECEK.

“Üzgünüm, Kal,” dedi Moash öne çıkarak. “En başından hızla bitirmem gerekirdi.”

Sözler, Kaladin. Bu Syl’in sesiydi. Sözler’i söylemek zorundasın!

BUNU YASAKLIYORUM.

SENİN İZNİN GEREKMEZ! diye bağırdı Syl. EĞER O SÖZLER’İ SÖYLERSE BANA ENGEL OLAMAZSIN! SÖZLER, KALADİN! SÖYLE!

Kaladin kanlı dudaklarla fısıldadı. “Doğrusu bu olduğu sürece, nefret ettiklerimi bile koruyacağım.”

Moash’ın ellerinde bir Parekılıcı belirdi.

Uzak bir gümbürdeme. Gök gürültüsü.

SÖZLER KABUL EDİLDİ, dedi Fırtınababa gönülsüz bir şekilde.

“Kaladin!” Syl’in sesi. “Elini uzat!” Etrafında hızla dönmeye başladı, bir anda ışıktan bir kurdele şeklinde görünür olmuştu.

“Yapamıyorum...” dedi Kaladin, tükenmişti.

"Elini uzat^1."

Titreyen bir elle uzandı. Moash tereddüt etti.

Duvardaki açıklıktan içeriye rüzgâr esti ve Syl’in ışıktan kurdelesi sise dönüştü, sık sık büründüğü bir şekildi. Gümüş sisti, genişleyerek Kaladin’in önünde toplandı, elinin içine doğru uzadı.

Sisin içinden parlayan, ışıltılı bir Parekılıcı ortaya çıktı, keskin metal kısmı boyunca girdaplı desenlerden canlı mavi bir ışık yayılıyordu.

Kaladin sanki ilk defa uyanırmış gibi derin bir nefes çekti. Koridor boyunca giden lambaların her biri sönerken bütün hol karanlığa gömüldü.

Bir an için karanlığın içinde durdular.

Sonra Kaladin Işık’la patladı.

Bedeninden fışkırıyor, onun karanlığın içindeki alevli beyaz bir güneş gibi parlamasına neden oluyordu. Moash gözlerini gölgelemek için bir elini kaldırarak geriledi, beyaz ışıltının altında yüzü solgundu.

Acı, sıcak bir gündeki sis gibi buharlaşıp gitti. Kaladin’in parlayan Parekılıcı üzerindeki kavrayışı sıkılaştı, yanında Graves ve Moash’ınkilerin donuk göründüğü bir silahtı. Koridor boyunca birer birer kepenkler patlayarak açıldı, rüzgârlar çığlık atarak koridoru doldurdu. Kaladin’in arkasındaki zeminde kırağı kristalleri oluştu, ondan geriye doğru büyüyordu. Kırağıdan bir rün oluştu, şekli neredeyse kanatlara benziyordu.

Graves çığlık attı, kaçmak için acelesinden düşmüştü. Moash gözlerini Kaladin’e dikerek geriye çekildi.

“Parlayan Şövalyeler geri döndü,” dedi Kaladin alçak sesle.

“Çok geç!” diye bağırdı Graves.

Kaladin kaşlarını çattı, sonra krala bir göz attı.

“Diyagram bundan bahsetmişti,” dedi Graves koridordan geri geri kaçarak. “Biz ıskaladık. Biz tamamen ıskaladık! Biz sadece seni Dalinar’dan ayrı tutmaya odaklanmıştık, hareketlerimizin seni dönüşmeye zorlayabileceği şeylere değil!”

Moash Graves’den tekrar Kaladin’e baktı. Sonra kaçtı, döner ve koridor boyunca koşarak kaybolurken Zırh’ı tıngırdıyordu.

Kaladin, Syl’in sesi kafasının içinde konuştu. Bir şeyler hâlâ çok yanlış. Bunu rüzgârlardan hissedebiliyorum.

Graves deli gibi kahkaha atıyordu.

“Beni Dalinar'dan ayrı tutmak mı?" diye fısıldadı Kaladin. “Onu neden umursasınlar?”

Dönerek doğuya doğru baktı.

Ah hayır...

Ama gezgin \im, başıboş taş, hiç mantıklı görünmeyen kişi? Ben onda gizli olan anlamlara bir an için bakıyorum ve dünya önümde açılıyor. Ürkerek geri çekiliyorum. imkânsız. Değil mi?

-Diyagram’dan, Batı Duvarı Harikalar ilahisi: Paragraf 8 (Adrotagia’nın notu: Bu Mraize’den bahsediyor olabilir mi?)

Kapıyı açıp açamayacağını bile söylemedi mi?” diye sordu Dalinar uzun adımlarla komuta çadırına doğru ilerlerken. Yağmur etrafındaki zemini dövüyordu, o kadar yoğundu ki artık Navani’nin fabrial ışıldaklarının parıltısıyla rüzgârın savurduğu su dalgalarım birbirlerinden ayırt etmek mümkün değildi. Çok uzun süre önce sığınak bulmuş olması gerekirdi.

“Hayır, Berrakbey,” dedi köprücü Peet. ‘‘Ama o bizim üstümüze gelen şey karşısında duramayacağımızda ısrarlıydı. İki yücefırtına.”

“Nasıl iki tane olabilir?” diye sordu Navani. Sağlam bir pelerin giymişti ama yine de sırılsıklamdı, şemsiyesi uzun zaman önce uçup gitmişti. Dalinar’ın öbür tarafında sakal ve bıyığı sudan sarkmış olan Roion yürüyordu.

“Bilmiyorum, Berrakhanım,” dedi Peet. “Ama o öyle dedi. Bir yücefırtına ve başka bir şey. Bir Dinmezfırtına demişti. Bunların tam burada çarpışmalarını bekliyor.” Dalinar yüzünü asarak düşündü. Komuta çadırı hemen ilerideydi, içeride saha komutanlarıyla konuşacaktı ve...

Komuta çadırı titredi, sonra da bir rüzgâr patlamasıyla yerinden söküldü. İpleri ve kazıkları arkasından sürükleyerek Dalinar’ın hemen yanından uçup gitti, neredeyse dokunabileceği kadar yakındı. Bir zamanlar çadırın içinde olan bir düzine fenerin ışığı platonun üzerine saçılırken Dalinar küfretti. Askerler ve kâtipler koşturarak, yağmur ve rüzgâr onlara el koymadan önce haritaları ve kâğıt sayfalarını kapmaya çalıştı.

“Fırtına kapsın!” dedi Dalinar güçlü rüzgâra sırtını dönerek. “Benim bir durum raporuna ihtiyacım var! ”

“Komutanım!” Saha komutanlarının başı Komutan Cael koşarak yaklaştı, karısı Apara da onu takip ediyordu. Cael'in giysileri büyük ölçüde kuruydu ama bu hızla değişiyordu. “Aladar platosunda kazandı! Az önce Apara size bir haber yazıyordu.”

“Öyle mi?” Yaradan o adamı kutsasın. Başarmıştı.

“Evet, komutanım," dedi Cael. Yağmur ve rüzgâr yüzünden bağırmak zorunda kalıyordu. “Yüceprens Aladar şarkı söyleyen Parshendiler’in kolaylıkla öldüğünü, öldürülmeye direnmediklerini söylüyor. Geri kalanları dağılmış ve kaçmış. Roion’un platosu yenilmiş olsa bile, savaşı biz kazandık!”

“Öyleymiş gibi görünmüyor,” diye bağırarak karşılık verdi Dalinar. Sadece dakikalar önce, yağmur hafifti. Durum hızla daha da kötüye gidiyordu. “Derhâl Aladar’a, oğluma ve General Khal’a emirler gönderin. Güney doğuda tamamen dairesel bir plato var, kuvvetlerimizin tamamının yaklaşan bir fırtınaya karşı hazırlanmak için hemen oraya gitmelerini istiyorum.”

“Emredersiniz, komutanım!” dedi Cael yumruğu ceketinde selam vererek. Ancak öbür eliyle Dalinar’ın omzunun üzerinden geriyi işaret etti. “Komutanım, siz onu gördünüz mü?”

Dalinar dönerek batıya doğru baktı. Kırmızı ışıklar yanıp sönüyor, tekrar tekrar yıldırımlar düşüyordu. Orada bir şeyler birikirken gökyüzünün kendisi bile kasılıyor-muş gibi görünüyordu, hızla dışarıya doğru genişleyen girdaplı bir fırtınaydı.

“Yukarıdaki Yaradan...” dedi Navani.

Yakınlarda başka bir çadır sallandı, kazıkları yerinden çıkmıştı. "Çadırları bırak, Cael,” dedi Dalinar. “Herkesi harekete geçir. Hemen. Navani, Berrakhanım Shallan’a git. Yapabilirsen ona yardım et.”

Subay fırlayıp gitti ve emirler bağırmaya başladı. Navani de onunla giderek karanlığın içinde kayboldu ve bir manga asker de korumak için peşinden koşturdu.

“Ya ben, Dalinar?” diye sordu Roion.

“Senin askerlerinin başına geçmen ve güvenliğe giderken onlara önderlik etmen gerek,” dedi Dalinar. “Eğer öyle bir şey bulunabiliyorsa.’’

O yakınlarındaki çadır tekrar sallandı. Dalinar kaşlarını çattı. Rüzgârla birlikte hareket ediyormuş gibi görünmüyordu. Ve o... Bağrışma mıydı?

Bir çatırtıyla çadırın kumaşlarının arasından Adolin fırladı ve sırt üstü yerdeki taşların üzerinde kaydı, Zırh’ından Işık akıyordu.

“Adolin!” diye bağırdı Dalinar oğluna doğru koşarken.

Genç adamın Zırh’ının birkaç parçası eksikti. Sıkılmış dişlerle başını kaldırdı, burnundan kan akıyordu. Bir şeyler söyledi ama bu rüzgârda kaybolmuştu. Miğferi gitmişti, sol kolçağı gitmişti, göğüs plakası neredeyse parçalanacak kadar çatlaktı, sağ bacağı açıktaydı. Bir Paredara böyle bir şeyi kim yapabilirdi?

Dalinar cevabı anında buldu. Adolin’i kucakladı ama yıkılmış çadıra doğru bakıyordu. Çadır fırtınayla savruluyordu ve kopup giderken, bir adam yürüyerek yanından geçti, üzerinden kıvrımlı Fırtınaışığı iplikçikleri yükseliyordu. O yabancı yüz hatları, yağmur tarafından bedenine yapıştırılmış olan tamamıyla beyaz giysiler, eğilmiş, saçsız bir baş, Fırtınaışığı’yla parlayan gözleri gizleyen gölgeler.

Gavilar'ın katili. Szeth, Beyazlı Suikastçı.

Shallan dairesel odanın duvarlarındaki yazıları inceliyor, telaşla Yeminkapısı’nı çalıştırmak için bir yol arıyordu.

Bunun işe yaraması gerekiyordu. Yaramak zorundaydı.

“Bunların hepsi Şafakdili’nde,” dedi İnadara. “Ben hiçbir şey anlayamıyorum.”

Anahtar Parlayan Şövalyeler.

Renarin’in Kılıç’mın yeterli olması gerekmez miydi? “Desen ne?” diye fısıldadı.

“Mmm...” dedi Desen. “Belki çok yakında olduğun için göremiyorsundur? Harap Ovalar gibi?”

Shallan tereddüt etti, sonra doğruldu ve Parlayan Şövalyeler ile krallıklarının betimlemelerinin buluştuğu yer olan odanın ortasına doğru yürüdü.

“Berrakbey Renarin? Bir şey mi oldu?” diye sordu inadara. Genç prens dizlerinin üzerine çökmüş ve duvarın dibinde büzülmüştü.

“Görebiliyorum,” diye cevap verdi Renarin hararetle, sesi odanın içinde yankılanıyordu. Freskin kısımlarını incelemekte olan ardentler ona doğru baktılar. “Ben geleceği görebiliyorum. Neden? Neden, Yaradan? Neden beni böyle lanetledin?” Yalvaran bir çığlık attı, sonra ayağa kalktı ve bir şeyi duvara vurdu. Bir taş mı? Onu nereden bulmuştu? Nesneyi zırhlı bir elle kavradı ve yazı yazmaya başladı.

Shallan şok ile ona doğru bir adım attı. Bir dizi sayı mıydı?

Hepsi sıfır.

“Geldi,” diye fısıldadı Renarin. “Geldi, geldi, geldi. Öldük. Öldük. Öldük...”

♦

♦ ♦

Dalinar oğlunu tutarak, çatlamakta olan bir gökyüzünün altında diz çömüştü. Yağmur suyu Adolin’in yüzündeki kanı yıkadı ve oğlan gözlerini kırpıştırdı, yediği dayaktan sersemlemişti.

“Baba...” dedi Adolin.

Suikastçı sessizce yürüyordu, görünüşe göre hiç acelesi yoktu. Adam yağmurun içinde süzülürmüş gibi görünüyordu.

“Prensliği aldığın zaman, oğlum, onların seni bozmasına izin verme,” dedi Dalinar. “Onların oyunlarım oynama. Lider ol. Takip etme.”

“Baba!” dedi Adolin gözleri odaklanarak.

Dalinar ayağa kalktı. Adolin ayağa kalmak için el ve dizlerinin üzerine fırladı ama suikastçı Adolin’in baldır zırhlarından birini yok etmişti, bu ayağa kalkmayı neredeyse imkânsız yapardı. Oğlan kayarak tekrar suyun içine düştü.

“Sen iyi eğitildin, Adolin,” dedi Dalinar, gözleri o suikastçının üzerindeydi. “Sen benden daha iyi bir adamsın. Ben her zaman bir despottum, başka bir şey olmayı öğrenmem gerekmişti. Ama sen, sen en başından beri iyi bir adamdın. Onlara önderlik et, Adolin. Onları birleştir.”

“Baba!”

Dalinar yürüyerek Adolin’den uzaklaştı. Yakınlarda, kâtipler ve yaverler, yüzbaşılar ve askerler hep birlikte bağrışıyor ve koşturuyor, fırtınanın kargaşasından düzen bulmaya çalışıyordu. Dalinar’ın tahliye emrini takip ediyorlardı ve pek çoğu daha beyazlı silueti fark etmemişti.

Suikastçı Dalinar’dan on adım uzakta durdu. Benzi atmış Roion kekeleyerek ikisinden geriye doğru çekildi ve bağırmaya başladı. “Suikastçı! Suikastçı!”

Yağmurun şiddeti aslında biraz azalıyordu. Bu Dalinar’a pek fazla umut vermedi; ufuktaki o kızıl yıldırımlar varken değil. Bu yeni bir fırtınanın önünde oluşmakta olan... Bir fırtına duvarı mıydı? Parshendileri engellemek için olan çabalan yeterli olmamıştı.

Shin adam saldırmadı. Dalinar’ın karşısında dikildi, hareketsiz, ifadesiz, yüzünden damlayan sularla. Anormal bir derecede sakindi.

Dalinar çok daha uzun boylu ve kalıplıydı. Bu küçük beyazlar giymiş solgun derili adam, ona kıyasla neredeyse bir genç, bir oğlan gibi görünüyordu.

Arkada, Roion’un bağrışları kargaşanın içinde kaybolmuştu. Ama Köprü Dört koşarak geldi ve Dalinar’ın etrafını sardı, mızrakları ellerindeydi. Dalinar onlara doğru elini salladı. "Burada sizin yapabileceğiniz hiçbir şey yok, çocuklar,” dedi Dalinar. “Onunla ben yüzleşeceğim.”

On kalp atışı.

“Neden?” diye sordu Dalinar hâlâ orada yağmurun içinde duran suikastçıya. “Kardeşimi neden öldürdün? Emirlerinin arkasındaki sebebi sana açıkladılar mı?”

“Ben Vallano’nun oğlunun oğlu Szeth,” dedi adam. Sertçe. “Shinovar’ın Hakikatsizi. Ben efendilerimin emrettiği gibi yaparım ve soru sormam.”

Dalinar değerlendirmesini yeniden gözden geçirdi. Bu adam sakin değildi. Öyleymiş gibi görünüyordu ama konuştuğu zaman, bunu sıkılı dişlerin arasından, gözleri fazlasıyla çok açılmış olarak yapıyordu.

O deli, diye düşündü Dalinar. Fırtınalar adına.

“Bunu yapmak zorunda değilsin,” dedi Dalinar. “Eğer para içinse...”

“Hak ettiklerim bana eninde sonunda dönecek!” diye bağırdı suikastçı, yağmur suyu yüzünden fışkırıyor ve Fırtınaışığı dudaklarından yükseliyordu. “Her zerresi. Ben içlerinde boğulacağım, taşta-yürüyen!”

Szeth elini yan tarafa uzattı, Parekılıcı belirdi. Sonra ileri yürüdü ve kısa, küçümser bir hareketle silahını Dalinar’a savurdu, sanki sadece etinden bir kıkırdak parçasını ayıklıyordu.

Dalinar elinde beliren Kılıç’ını kaldırırken kendisininkiyle karşıladı.

Suikastçı Dalinar’ın silahına şöyle bir bakış attı, sonra gülümsedi, dudakları gergindi, dişlerin sadece bir izi görünüyordu. O kem gözlerle birleşen hevesli gülümseme, Dalinar’ın hayatında gördüğü en kötücül şeylerden biriydi.

“Kolayca ölmeyerek ıstırabımı uzattığın için teşekkür ederim,” dedi suikastçı. Geriye çekildi ve beyaz ışıkla patlayarak alev aldı.

Tekrar Dalinar’ın üstüne geldi, hızı insanüstüydü.

♦

♦ ♦

Adolin küfrederek başını sallarken kendine geliyordu. Fırtınalar, başı acıyordu. Suikastçı onu yere fırlattığı zaman iyi vurmuştu.

Babası Szeth’le savaşıyordu. Neyse ki, mantığa kulak vererek o delinin Kılıç’ına bağlanmıştı. Adolin dişlerini sıktı ve ayağa kalkmak için debelendi, kırık bir baldır zırhıyla bu zor bir şeydi. Yağmur yavaşlıyor olsa da, gökyüzünün karanlığı duruyordu. Batıda, yıldırımlar kızıl şelaleler gibi aşağı düşüyordu, neredeyse sürekliydi.

Aynı anda, doğudan da rüzgâr esiyordu. Orada da bir şeyler birikiyordu, Köken’e doğru. Bu çok kötüydü.

Babamın bana dediği o şeyler...

Adolin tökezledi, neredeyse yere düşüyordu ama onu desteklemek için eller belirdi. Yan tarafına bir göz atarak yine o iki köprücüyü buldu, Skar ve Drehy, ayağa kalkmasına yardım ediyorlardı.

"Siz ikiniz,” dedi Adolin. “İyi bir zam alacaksınız, fırtına kapasılar. Bu zırhı çıkarmama yardım edin.” Zırhın parçalarını telaşla çıkarmaya başladı. Tamamı o kadar hasar görmüştü ki, neredeyse işe yaramazdı.

Dalinar yakınlarında dövüşürken metaller tangırdıyordu. Eğer o biraz daha dayanabilirse, Adolin de yardım edebilecekti. O yaratığın ona bir daha üstün gelmesine izin vermeyecekti. Vermeyecekti!

Dalinar’ın ne durumda olduğunu kontrol etmek için bir bakış attı ve elleri göğüs plakasının kayışlarının üzerinde dondu.

Babası... Babası göz kamaştırıcıydı.

♦

♦ ♦

Dalinar hayatı için savaşmıyordu. Onun hayatı yıllardır kendisine ait değildi.

Gavilar için savaşıyordu. Bütün o yıllar önce savaşmış olmayı dilediği gibi savaşıyordu, kaçırdığı fırsat için savaşıyordu. O fırtınaların arasındaki anda, yağmur duraklar ve rüzgârlar esmeden önce nefeslerini tutarken, kralların katiliyle dans etti ve bir şekilde dayandı.

Suikastçı bir gölge gibi hareket ediyordu. Adımları insan olamayacak kadar hızlı gibi görünüyordu. Sıçradığı zaman havanın içinde yükseliyordu. Parekılıcı’nı şimşek ışıkları gibi savuruyordu ve arada bir de diğer eliyle sanki Dalinar’ı yakalamak içinmiş gibi öne uzanıyordu.

Daha önceki karşılaşmalarını hatırlayarak, Dalinar bunu Szeth’in silahlarının daha tehlikeli olanı olarak tanımıştı. Her seferinde, Dalinar Kılıç’ım çevirmeyi ve suikastçıyı uzaklaşmaya zorlamayı başarıyordu. Adam farklı yönlerden saldırıyordu ama Dalinar düşünmedi. Düşünceler bulanabilir, akıl karışabilirdi.

içgüdüleri ne yapacaklarını biliyorlardı.

Szeth Dalinar’ın başının üzerinden atlarken eğil. Geriye adım atarak omurgasını kesecek olan bir darbeden kaçın. İleri atılarak suikastçıyı geri çekilmeye zorla. Uç hızlı adımla gerile, silahı koruyucu şekilde yukarı kaldırarak ona dokunmaya çalışırken suikastçının avcuna doğru saldır.

İşe yarıyordu. Bu kısa süre için, Dalinar bu yaratıkla savaştı. Köprü Dört emrettiği gibi geride kalmıştı. Onlar sadece engel olurdu.

Dalinar sağ kaldı.

Ama kazanmadı.

Babası Szeth’le savaşıyordu. Neyse ki, mantığa kulak vererek o delinin Kılıç’ına bağlanmıştı. Adolin dişlerini sıktı ve ayağa kalkmak için debelendi, kırık bir baldır zırhıyla bu zor bir şeydi. Yağmur yavaşlıyor olsa da, gökyüzünün karanlığı duruyordu. Batıda, yıldırımlar kızıl şelaleler gibi aşağı düşüyordu, neredeyse sürekliydi.

Aynı anda, doğudan da rüzgâr esiyordu. Orada da bir şeyler birikiyordu, Köken’e doğru. Bu çok kötüydü.

Babamın bana dediği o şeyler...

Adolin tökezledi, neredeyse yere düşüyordu ama onu desteklemek için eller belirdi. Yan tarafına bir göz atarak yine o iki köprücüyü buldu, Skar ve Drehy, ayağa kalkmasına yardım ediyorlardı.

“Siz ikiniz,” dedi Adolin. “İyi bir zam alacaksınız, fırtına kapasılar. Bu zırhı çıkarmama yardım edin.” Zırhın parçalarını telaşla çıkarmaya başladı. Tamamı o kadar hasar görmüştü ki, neredeyse işe yaramazdı.

Dalinar yakınlarında dövüşürken metaller tangırdıyordu. Eğer o biraz daha dayanabilirse, Adolin de yardım edebilecekti. O yaratığın ona bir daha üstün gelmesine izin vermeyecekti. Vermeyecekti!

Dalinar’ın ne durumda olduğunu kontrol etmek için bir bakış attı ve elleri göğüs plakasının kayışlarının üzerinde dondu.

Babası... Babası göz kamaştırıcıydı.

♦

♦ ♦

Dalinar hayatı için savaşmıyordu. Onun hayatı yıllardır kendisine ait değildi.

Gavilar için savaşıyordu. Bütün o yıllar önce savaşmış olmayı dilediği gibi savaşıyordu, kaçırdığı fırsat için savaşıyordu. O fırtınaların arasındaki anda, yağmur duraklar ve rüzgârlar esmeden önce nefeslerini tutarken, kralların katiliyle dans etti ve bir şekilde dayandı.

Suikastçı bir gölge gibi hareket ediyordu. Adımları insan olamayacak kadar hızlı gibi görünüyordu. Sıçradığı zaman havanın içinde yükseliyordu. Parekılıcı’nı şimşek ışıkları gibi savuruyordu ve arada bir de diğer eliyle sanki Dalinar’ı yakalamak içinmiş gibi öne uzanıyordu.

Daha önceki karşılaşmalarını hatırlayarak, Dalinar bunu Szeth’in silahlarının daha tehlikeli olanı olarak tanımıştı. Her seferinde, Dalinar Kılıç’ını çevirmeyi ve suikastçıyı uzaklaşmaya zorlamayı başarıyordu. Adam farklı yönlerden saldırıyordu ama Dalinar düşünmedi. Düşünceler bulanabilir, akıl karışabilirdi.

İçgüdüleri ne yapacaklarını biliyorlardı.

Szeth Dalinar’ın başının üzerinden atlarken eğil. Geriye adım atarak omurgasını kesecek olan bir darbeden kaçın. İleri atılarak suikastçıyı geri çekilmeye zorla. Uç hızlı adımla gerile, silahı koruyucu şekilde yukarı kaldırarak ona dokunmaya çalışırken suikastçının avcuna doğru saldır.

İşe yarıyordu. Bu kısa süre için, Dalinar bu yaratıkla savaştı. Köprü Dört emrettiği gibi geride kalmıştı. Onlar sadece engel olurdu.

Dalinar sağ kaldı.

Ama kazanmadı.

En sonunda, Dalinar bir saldırıdan bükülerek kaçındı ama yeteri kadar hızlı hareket etmeyi başaramamıştı. Suikastçı ona saldırdı ve bir yumruğunu yan tarafına gömdü.

Dalinar’m kaburgaları çatladı. İnleyerek, tökezledi, neredeyse düşüyordu. Kılıç’ı-m Szeth’e doğru savurarak adamı geri çekilmeye zorladı ama bunun önemi yoktu. Zarar verilmişti. Dizlerinin üzerine çöktü, acıdan yere yıkılmamayı zar zor başarıyordu.

O anda, en başından beri biliyor olması gereken bir gerçeği anladı.

Eğer ben de o gece orada obaydım, sarhoşluk içinde uyuyakalmış değil de ayık olsaydım... Gavilar yine de ölürdü.

Ben bu yaratığı yenemezdim. Bunu şimdi de yapamıyorum, o zaman da oba yapamazdım.

Onu kurtaramazdım.

Bu huzur getirdi ve Dalinar en sonunda o kayayı, altı yıldan daha uzun zamandır sırtında taşıdığı yükü indirdi.

Suikastçı ona doğru yaklaştı, korkunç Fırtınaışığı ile parlıyordu ama bir şekil arkasından üzerine atladı.

Dalinar bunun Adolin, ya da belki de köprücülerden biri olmasını beklerdi.

Ama bu Roion’du.

♦

♦ ♦

Adolin son zırh parçasını da attı ve koşarak babasına doğru gitti. Çok geç kalmamıştı. Dalinar suikastçının önünde dizlerinin üstündeydi, yenilmişti ama ölmemişti.

Adolin yaklaşarak bağırdı ama beklenmedik bir şekilde bir çadırın enkazı arasından fırladı. Küçük bir asker grubuna önderlik eden Yüceprens Roion, elinde uygunsuz bir kılıçla suikastçının üzerine atılmıştı.

Bir uçurumşeytamna saldıran farelerin daha fazla şansı olurdu.

Suikastçı imkânsız bir hızla hareket ederek döner ve Roion’un kılıcının metal kısmının tamamını kabzasından keserken Adolin’in haykıracak zamanı ancak olmuştu. Szeth’in eli öne fırladı ve Roion’un göğsüne bindirdi.

Roion arkasında bir Fırtınaışığı izi bırakarak havaya fırladı. Gökyüzü onu yutarken çığlık attı.

Askerlerinden daha uzun dayanmıştı. Suikastçı aralarına daldı, mızraklardan ustalıkla kaçınıyor, tekinsiz bir zarafetle hareket ediyordu. Bir an içinde bir düzine gözleri yanan asker düştü.

Adolin yere yıkılırlarken cesetlerden bir tanesinin üzerinden atladı. Fırtınalar. Yukarıda bir yerlerde çığlık atan Roion’u hâlâ duyabiliyordu.

Adolin silahını suikastçıya doğru sapladı ama yaratık büküldü ve Parekılıcı’nı tokatlayarak uzaklaştırdı. Suikastçı sırıtıyordu. Konuşmuyordu ama Fırtınaışığı dişlerinin arasından sızıyordu.

Adolin Dumanduruşu’nu denedi, hızlı bir saplamalar dizisiyle saldırdı. Suikastçı sessizce vurarak onları savuşturdu, sakindi. Adolin odaklandı, elinde geldiği kadarıyla düello yapmaya çalışıyordu ama bu şeyin önünde bir çocuktu.

Roion hâlâ çığlık atarak gökyüzünden düştü ve mide bulandırıcı ıslak bir çatırtıyla yakınlarda yere çakıldı. Cesedine attığı hızlı bir bakış, Adolin’e yüceprensin bir daha ayağa kalkmayacağını söyledi.

Adolin küfretti ve suikastçının üzerine atıldı ama rüzgârla savrulurken suikastçıya şöyle bir sürtünmüş olan bir tente Adolin’e doğru fırladı. Canavar cansız nesneleri de kontrol edebiliyordu! Adolin tenteyi kesip geçti ve suikastçıya vurmak için öne atıldı.

Dövüşecek hiçbir şey bulamadı.

Eğil.

Bir şeyler başının üzerinden geçerken kendini yere fırlattı, suikastçı havanın içinde uçuyordu. Szeth’in vızıldayan Parekılıcı Adolin’in başını birkaç parmakla ıskalamıştı.

Adolin yuvarlandı ve dizlerinin üzerinde durdu, nefes nefeseydi.

Nasıl... Ne yapabilirdi...?

Onu yenemezsin, diye düşündü Adolin. Onu hiçbir şey yenemez.

Suikastçı rahatça yere indi. Adolin tekrar ayağa kalktı ve kendisini eşlikçilerin arasında buldu. Bir düzine köprücü etrafında sıralanmıştı. Başlarındaki Skar Adolin’e doğru baktı ve başım salladı. İyi adamlardı. Onlar Roion’un düşüşünü görmüşlerdi ama yine de Adolin’e katılıyorlardı. Adolin Parekılıcı’nı kaldırdı ve kısa bir mesafe ilerideki babasının ayağa kalkmayı başarmış olduğunu fark etti. Diğer bir küçük köprücü grubu da onun etrafına toplandı ve o da onlara izin verdi. O ve Adolin düello yapmış ve kaybetmişlerdi. Şimdi tek şansları çılgın bir saldırıydı.

Yakınlarda bağrışlar yükseldi. Sancaklarına bakılırsa, General Khal ve büyük bir asker kuvveti yaklaşıyordu. Zaman yoktu. Suikastçı ıslak platonun üzerinde Dalinar’ın ve Adolin’in küçük asker gruplarının arasında duruyordu, başı eğikti. Düşmüş mavi fenerler ışık veriyordu. Gökyüzü o kızıl şimşekler tarafından bölünmediği yerlerde gece gibi kararmıştı.

Bir Paredara saldırmak ve üstüne üşüşmek. Şanslı bir darbe indirmeyi umut etmek. Tek yol buydu. Adolin babasına doğru başını salladı. Dalinar da başını sallayarak karşılık verdi, amansızdı. O biliyordu. Bu canavarı yenmek diye bir şeyin olmadığını o da biliyordu.

Onlara önderlik et, Adolin.

Onları birleştir.

Adolin çığlık attı, koşarak öne atıldı, adamları da onunla birlikte koşuyordu. Dalinar da ilerliyordu, daha yavaştı, bir kolu göğsünün üzerindeydi. Fırtınalar, adam zor yürüyordu.

Szeth başını sertçe yukarı kaldırdı, hiçbir duygu yoktu. Onlar gelirken zıpladı, havanın içine doğru uçtu.

Adolin’in gözleri onu yukarı doğru takip etti. Mutlaka onu korkutmuş olamazlardı...

Suikastçı havada büküldü, sonra bir kuyrukluyıldız gibi parlayarak tekrar yere çakıldı. Adolin Kılıç’tan gelen bir darbeyi zar zor savuşturabildi, kuvveti inanılmazdı. Adolin’i geriye doğru fırlatmıştı. Suikastçı döndü ve bir çift köprücü yanan gözlerle düştü. Diğerleri ona saplamaya çalıştıkları mızrak başlarını kaybettiler.

Suikastçı gövdelerin baskısının arasından sıyrılıp çıktı, bir iki yarasından kan sızıyordu. O yaralar Adolin izlerken kapandı, kanlar durdu. Kaladin’in dediği gibiydi. Korkunç bir his içine çökerken, Adolin aslında en baştan beri en ufak bir şanslarının bile olmadığının farkına vardı.

Suikastçı saldırının arkasını çekmekte olan Dalinar’a doğru fırladı. Yaşlanmış asker sanki saygı işareti gibi Kılıç’ını kaldırdı, sonra bir kere savurdu.

Bir saldırı. Böyle gitmek gerekirdi.

“Baba...” diye fısıldadı Adolin.

Suikastçı darbeyi savuşturdu, sonra elini Dalinar’ın göğsüne koydu.

Bir anda parlayan yüceprens, karanlık gökyüzüne doğru savruldu. O çığlık atmamıştı.

Plato sessizleşti. Köprücülerin bazıları yaralı arkadaşlarını kaldırıyordu. Öbürleri suikastçıya doğru dönerek bir mızrak sırası oluşturdular, telaşlı görünüyorlardı.

Suikastçı Kılıç’ını indirdi, sonra yürüyerek uzaklaşmaya başladı.

“Piç!” Adolin haykırarak arkasından koştu. "Piç!” Gözyaşlarından zar zor görebiliyordu.

Suikastçı durdu, sonra silahını Adolin’e doğru uzattı.

Adolin tökezleyerek durdu. Fırtınalar, başı acıyordu.

“Tamam,” diye fısıldadı suikastçı. “Bitti.” Adolin’e arkasını döndü ve yürüyerek uzaklaşmaya devam etti.

Bok bitti! Adolin Parekılıcı’nı başının üstüne kaldırdı.

Suikastçı süratle döndü ve kendi Kılıç’ıyla silaha o kadar sert vurdu ki, Adolin bileğinde bir şeylerin çatladığını net bir şekilde duydu. Kılıç’ı parmaklarından kopup giderek kayboldu. Suikastçının eli öne atılarak eklemleriyle Adolin’in göğsüne vurdu ve Adolin havasız kaldı, bir anda nefesi boğazında düğümlenmişti.

Şok içinde dizlerinin üzerine düştü.

“Sanırım bir tane daha öldürebilirim,” diye hırladı suikastçı. "Kendi adıma.” Sonra sırıttı, sıkılı dişler ve kocaman açık gözlerle berbat bir gülümseme. Sanki çok büyük acı içindeymiş gibi.

Nefes almaya çalışan Adolin darbeyi bekledi. Gökyüzüne doğru baktı. Baba, affedersin. Ben...

Ben...

O neydi?

Havada parlayan bir şeyi seçerken gözlerini kırpıştırdı, bir yaprak gibi aşağı doğru süzülüyordu. Bir siluet. Bir adam.

Dalinar.

Yüceprens yavaş yavaş düşüyordu, sanki bir buluttan daha fazla ağırlığı yokmuş gibiydi. Parlayan iplikler hâlinde bedeninden beyaz Işık dökülüyordu. Yakınlarda köprücüler mırıldandılar, askerler bağrıştılar, işaret ettiler.

Adolin gözlerini kırpıştırdı, sanrı gördüğünden emindi. Ama hayır, bu Dalinar’dı. Sanki... Bizzat Elçiler’den bir tanesi gibiydi, Asude Saraylar’dan iniyordu.

Suikastçı de baktı, sonra tökezleyerek geri çekildi, dehşet içinde ağzı açılmıştı. “Hayır... HayırV’

Sonra, kayan bir yıldız gibi, ışık ve hareketten alevli bir ateş topu Dalinar’ın önünden aşağı fırladı. Zemine çakılarak etrafa beyaz duman gibi bir Fırtınaışığı halkası saçtı. Merkezinde çömelmiş duran, bir eli taşların üzerinde, öbürüyle parlayan bir Parekılıcı’m kavramış mavili bir şekil vardı.

Gözleri her nasılsa kıyaslandığında suikastçınınkini solgun gibi gösteren bir ışıkla alev alevdi, bir köprücünün üniformasını giymişti ve alnında kölelik rünleri vardı.

Genişlemekte olan dumansı ışık, şekli bir kılıca benzeyen büyük bir rün dışında soldu, bu kaybolup gitmeden önce kısa bir an daha kalmıştı.

“Sen onu gökyüzüne ölmesi için gönderdin, suikastçı,” dedi Kaladin dudaklarından Fırtınaışığı tüterek. “Ama gökyüzü ve rüzgârlar benim. Onlara ben el koyuyorum, şimdi senin hayatına el koyduğum gibi.”

—Diyagram’dan, ikinci Masa Çekmecesinin Kitabı: paragraf 27

Kaladin Fırtınaışığı’m önünde buharlaşması için bıraktı. Azalıyordu, Ovalar boyunca aceleci uçuşu Işık’ını tüketmişti. Aydınlık bir platonun üzerinde gökyüzüne doğru yükselmekte olan ışıklı alevin Dalinar’ın kendisi olduğunu gördüğü zaman nasıl da afallamıştı. Szeth tarafından gökyüzüne Çivilenmişti.

Kaladin onu yakalamış ve dikkatli bir Çivilemeyle tekrar yere doğru göndermişti. İleride, Szeth tökezleyerek prenscikten uzaklaştı, Kılıç’mı savunmacı bir şekilde Kaladin’e doğru uzatmıştı, gözleri kocaman açık ve dudakları titriyordu. Szeth dehşet içindeydi.

İyi.

Dalinar en sonunda hafif bir adımla platonun üzerine kondu ve Kaladin’in Çivilemesi tükendi.

“Sığınak arayın,” dedi Kaladin damarlarının içindeki fırtına daha da hafifleyerek. “Buraya gelirken yolda bir fırtınanın üzerinden uçtum... Büyük bir fırtına. Batıdan geliyor.”

“Biz tahliye harekatına başlamıştık.”

“Acele edin,” dedi Kaladin. “Arkadaşımızla ben ilgileneceğim.”

“Kaladin?”

Kaladin dönerek bir kolunu göğsüne yaslıyor olmasına rağmen dimdik duran yü-ceprense bir göz attı. Dalinar bakışlarını karşıladı “Aradığım şey sensin.”

"Evet. Sonunda.”

Kaladin döndü ve suikastçıya doğru yürüdü. Sağlam bir hat oluşturmuş olan Köprü Dört’ün yanından geçti ve adamlar Teft’in haykırdığı bir emirle Kaladin’in önünde yere bir şey fırlattılar. Mavi fenerler, Gözyaşları’na dayanabilecek kadar fazla büyük mücevherlerden yapılmışlardı.

Çok güzel. Geçerken Fırtınaışığı yükselerek Kaladin’in içini doldurdu. Ancak huzursuz bir hisle, ayaklarının altında yanık gözlerle yatmakta olan iki cesedi fark etti. Pedin ve Mart. Eth kardeşinin bedenini kavramış, ağlıyordu. Başka köprücüler uzuvlarını kaybetmişti.

Kaladin hırladı. Yeter. Bu canavara daha fazla adam kaybetmeyecekti.

“Hazır mısın?” diye fısıldadı.

Elbette, dedi Syl kafasının içinden. İşleri geciktiren kişi ben değildim.

Fırtınaışığı’yla yanan, öfkeli ve alevli Kaladin, kendini suikastçının üzerine fırlattı ve Kılıç Kılıç’a karşılaştı.

♦

♦ ♦

“Öldük...” diye mırıldandı Renarin.

“Birileri şunun sesini kessin,” diye patladı Shallan. “Gerekiyorsa ağzını bağlayın.” Özellikle arkasını dönerek, sayıklayan prensi görmezden geldi. Hâlâ freskli odanın merkezinde duruyordu. Desen. Desen neydi?

Dairesel bir oda. Bir tarafında farklı Parekılıçları’na uyum sağlamak için şekil değiştiren bir şey. Zeminde Fırtınaışığı ile parlayan şövalyelerin betimlemeleri, tıpkı efsanelerin anlattığı gibi kule şehre işaret ediyorlardı. Duvarlarda on lamba. Kilit, Harap Ovalar'm olduğu krallık Natanatan’ın betimlendiğini düşündüğü kısmın üzerinde asılı duruyordu. O...

On lamba. İçlerinde mücevherlerle. Her birinin etrafını saran metal işlemelerle.

Shallan gözlerini kırpıştırdı, içinden bir şok geçti.

“Bu bir fabrial.”

♦

♦ ♦

Suikastçı havaya fırlayıp gitti. Yüzbaşı Kaladin de yukarı doğru uçarak onu takip etti, üstünden Işık dökülüyordu.

“Tahliyenin durumu!” diye kükredi Dalinar platoyu geçerken, kaburgaları ölümüne acıyordu, daha önceki yarasının ise durumu kötüye gitmişti. Fırtınalar. Dövüştüğü sırada o solmuştu ama şimdi daha şiddetli ağrıyordu. “Birileri bana bilgi versin!”

Yakınlardaki çadırların enkazından kâtipler ve ardentler çıktı. Platonun etrafında bağrışlar yükseliyordu. Rüzgârlar güçlenmeye başlamıştı; o kısa sükûnet, soluklanma süreleri bitmişti. Bu platolardan kaçmak zorundalardı. Hemen.

Dalinar Adolin’e ulaştı ve genç adamın ayağa kalkmasına yardım etti. Epey bir hırpalanmış görünüyordu, bereli, yıpranmış şaşkındı. Sağ elini kastı ve acı içinde yüzünü buruşturdu, sonra temkinlice esnetti.

“Hay Cehennem,” dedi Adolin “O köprücü oğlan gerçekten de onlardan biri mi? Parlayan Şövalye mi o?”

“Evet.”

Nedense Adolin gülümsedi, tatmin olmuş gibi görünüyordu. “Hah! O herifte bir acayiplik olduğunu biliyordum.”

“Git,” dedi Dalinar Adolin’i iterek. “Bizim orduyu o yönde iki plato ileriye, Shallan’ın beklediği yere götürmemiz gerek. Oraya git ve yapabildiğin kadarıyla düzeni sağla.” Rüzgâr daha da şiddetlenirken batıya doğru baktı, yağmur dalgalar hâlinde geliyordu. "Zaman kısa.”

Adolin köprücülere ona katılmaları için bağırdı, onlar da yaralılarına yardım ederek bunu yaptılar, gerçi ne yazık ki ölülerini geride bırakmak zorunda kalmışlardı. Birkaç tanesi görünüşe göre harap olmuş olan Adolin’in Parezırhı’nı da taşıyordu.

Dalinar topallayarak şu hâliyle başarabildiği kadar hızla platonun üzerinde doğuya doğru ilerledi, arıyordu.

Evet. Gallant bıraktığı yerdeydi. At homurdanarak ıslak yelesini savurdu. “Sağ ol, eski dostum,” dedi Dalinar Ryshadium’a ulaşarak. At kargaşanın ve fırtınanın arasında kaçmamıştı.

Bir kere eyere çıktıktan sonra, Dalinar çok daha kolaylıkla hareket edebilmişti ve en sonunda Roion’un ordusunu düzgün saflar hâlinde güneye, Shallan’ın platosuna doğru akarken buldu. Onların düzenli yürüyüşünü gördüğü zaman rahat bir nefes vermişti; ordunun büyük bir kısmı şimdiden güney platoya geçmişti, Shallan’ın dairesel platosundan sadece bir plato uzaktalardı. Bu harikaydı. Yüzbaşı Khal’ın nereye gönderildiğini hatırlamıyordu ama Roion’un kendisi düştüğü için, Dalinar ordusunu kargaşa içinde bulmayı beklemişti.

“Dalinar!” diye seslendi birisi.

Döndü ve bir tentenin altında oturmuş, rahatsız görünüşlü bir askerin elindeki tabaktan kummuş sellameyvesi yemekte olan Sebarial ve metresinin mutlak bir şekilde saçma görüntüsüyle karşılaştı.

Sebarial Dalinar’a doğru bir kupa şarap kaldırdı. “Umarım aldırmazsın,” dedi Sebarial. “Biz senin stoklarına el koyduk. O sırada uçup gidiyorlardı, mutlaka yok olacaklardı.”

Dalinar onlara bakakaldı. Palona’nın elinde bir kitap bile vardı ve roman okuyordu.

“Bunu sen mi yaptın?” diye sordu Dalinar başıyla Roion’un ordusuna doğru işaret ederek.

"Çok patırtı yapıyorlardı,” dedi Sebarial. “Boş boş geziniyor, birbirlerine bağırıyor, ağlıyor ve sızlıyorlardı. Çok şiirseldi. Birilerinin onları harekete geçirmesinin gerekeceğini düşündüm. Ordum zaten o öbür platoya geçti bile. Orası epey bir sıkışık hâle gelmeye başladı, fark etmişsindir.”

Palona romanının sayfasını çevirdi, etrafı hiç umursamıyordu.

“Aladar’ı gördün mü?” diye sordu Dalinar.

Sebarial şarabıyla işaret etti. “Onun da geçmeyi bitirmiş olması gerekir. Onu şu tarafta bulacaksın. Ne mutlu ki rüzgârın estiği yönde.”

“Oyalanmayın,” dedi Dalinar. “Burada kalırsan kesinlikle ölürsün.”

“Roion gibi mi?” diye sordu Sebarial.

“Ne yazık ki.”

“Demek doğruymuş,” dedi Sebarial ayağa kalkarak pantolonunun tozunu silker-ken, her nasılsa hâlâ kuruydu. “Ben şimdi kiminle dalga geçeceğim?” Üzgün bir şekilde başını salladı.

Dalinar gösterdiği yöne doğru atını sürdü. İnanılmaz bir şekilde, bir çift köprücü-nün hâlâ onu takip ettiklerini fark etti, Sebarial’ı bulduğu yere daha yeni yetişiyorlardı. Dalinar onları fark ederken selam verdiler.

Onlara nereye gitmekte olduğunu söyledi, sonra hızlandı. Fırtınalar. Acı bakımından kırık kaburgalarla at sürmek, kırık kaburgalarla yürümekten daha iyi değildi. Aslına bakarsan tam tersiydi.

Aladar’ı komşu platoda buldu, Shallan’ın işaret ettiği kusursuzca dairesel platonun üzerine geçerlerken ordusunu denetliyordu. Adolin’in kazandıklarından bir tanesi olan Zırh’ını giymiş Rust Elthal da oradaydı ve Dalinar’ın büyük mekanik köprülerinden bir tanesine talimat veriyordu. Burada uçurumun karşısına doğru uzanan iki diğerinin yanında yere indi, daha küçük köprülerin aşamayacakları bir yerden karşıya uzatılmışlardı.

Herkesin üzerine sıkışmakta olduğu plato Harap Ovalar’ın ölçeğine göre küçük olabilirdi ama yine de birkaç yüz yarda çapındaydı. Ordular sığacaktı, diye umuyorlardı.

“Dalinar?” diye seslendi Aladar atını ona doğru sürerek. Eyerinde asılı duran büyük bir elmas tarafından aydınlatılıyordu, bu Navani’nin fabrial ışıklarının bir tanesinden araklanmış gibi görünüyordu. Aladar’ın üniforması sırılsıklamdı ve alnında da bir bandaj vardı ama onun dışında zarar görmemiş gibi görünüyordu. “Kelek’in dili adına, orada neler oluyor? Hiç kimseden doğru dürüst bir cevap alamıyorum.”

"Roion öldü,” dedi Dalinar yorgunca Gallant’ı dizginlerken. “O suikastçıya saldırırken şerefle düştü. Suikastçı bir süre için oyalandı, umuyorum ki.”

“Savaşı kazandık,” dedi Aladar. “O Parshendileri dağıttım. O platonun üzerindekilerin yarısından fazlasını öldürdük, belki de dörtte üçünü. Adolin kendi platosunda daha bile iyi iş çıkarmış ve raporlara göre, Roion’un platosundakiler de kaçmış. İntikam Paktı tatmin edildi! Gavilar’ın intikamı alındı ve savaş bitti!”

Ne kadar da gururluydu. Dalinar onun havasını söndürmek için kelimeleri bulmakta zorlanıyordu, o yüzden de sadece öbür adama bakakaldı. Uyuşmuş hissediyordu.

Öyle olmaz, diye düşündü Dalinar eyerinde bükülerek. Önderlik etmek gerek.

“Kazanmamız önemli değil, değil mi?” diye sordu Aladar daha alçak sesle.

“Elbette ki önemli. ”

“Ama... Daha farklı hissettirmesi gerekmez mi?”

“Yorgunluk, acı, ıstırap,” dedi Dalinar. “Zaferin çoğu zaman hissettirdiği şey bu-dur, Aladar. Biz kazandık, evet, ama şimdi zaferimizden sonra hayatta kalmamız gerek. Askerlerin karşıya geçmeyi bitiriyorlar mı?”

Aladar başını sallayarak onayladı.

“Herkesi o platonun üzerine çıkar,” dedi Dalinar. “Eğer gerekirse birbirlerine sarılsınlar. Bizim geçit açılır açılmaz mümkün olduğu kadar çabucak girmemiz gerek.

Eğer açılırsa.

Dalinar Gallant’ı ileri sürerek bir köprüyü geçti ve karşı taraftaki sıkışık sıraların yanına geldi. Oradan da, zorlanarak, kurtuluşu bulmayı umut ettiği merkeze doğru yolunu açtı.

♦

♦ ♦

Kaladin suikastçının peşinden havaya fırladı.

Harap Ovalar altından düşerek uzaklaştı. Plato boyunca düşmüş mücevherler ışıldıyordu, askerlerin düştüğü ya da çadırların yıkıldığı yerlerde terk edilmişlerdi. Sadece merkez platoyu değil, etrafındaki diğer üçünü ve daha ilerideki, yukarıdan garip bir şeklide dairesel görünen bir dördüncüyü aydınlatıyorlardı.

Ordular o platonun üzerine toplanmışlardı. Öbürlerini çiller gibi benekleyen küçük yığınlar vardı. Cesetler. Ne kadar da çoktu.

Kaladin gökyüzüne doğru baktı. Bir kere daha özgürdü. Rüzgârlar altında kabarıyor, sanki onu kaldırıyor, itiyorlardı. Taşıyorlardı. Parekılıcı parçalanarak sise dönüştü ve Syl dışarı fırlayarak, Kaladin uçarken etrafında dönen bir ışık kurdelesi şekline girdi.

Syl yaşıyordu. Syl yaşıyordu. Kaladin hâlâ bu yüzden kendisini mutluluktan sarhoş olmuş gibi hissediyordu. O ölmemiş miydi? Gelişleri sırasında yolda Kaladin bunu sormuştu, Syl’in cevabı ise basitti.

Ben sadece senin yeminlerin kadar ölüydüm, Kaladin.

Kaladin yukarıya doğru devam etti, yaklaşan fırtınaların yolundan çekiliyordu. Bu yükseklikten onları belirgin bir şekilde görebiliyordu. İki tanelerdi, bir tanesi batıdan geliyor ve kızıl şimşeklerle parlıyordu, öbürü de doğudan koyu gri bir firtına duvarıyla daha hızla yaklaşıyordu. Çarpışacaklardı.

“Bir yücefırtına,” dedi Kaladin Szeth’in peşinden gökyüzüne doğru uçarken. “Kırmızı fırtına Parshendilerden geliyor ama neden gelen bir yücefırtına var? Bu onun zamanı değil. ”

“Babam,” dedi Syl sesi ciddileşerek. “Fırtınayı o getirdi, hızını o arttırdı. O... Bozuk, Kaladin. O bunların hiçbirisinin gerçek olmaması gerektiğini düşünüyor. Her şeyi sona erdirmek, herkesi süpürüp götürmek ve gelecekten saklanmaya çalışmak istiyor.”

Babası... Bu Fırtınababa’nın da onları öldürmek istediği anlamına mı geliyordu?

Harika.

Suikastçı yukarıda kayboldu, karanlık bulutların içinde yok olmuştu. Kaladin dişlerini sıktı, daha fazla ivmelenmek için kendini tekrar yukarı doğru Çiviledi. Bulutların içine daldı ve etrafındaki her şey şekilsiz griliğe dönüştü.

Suikastçının üzerine geldiğini ilan edecek ışık pırıltıları için tetikteydi. Fazla bir uyarısı olmayabilirdi.

Etrafındaki bölge aydınlandı. Bu suikastçı miydi? Kaladin elini yan tarafa doğru uzattı ve Syl anında Kılıç’a dönüştü.

“On kalp atışı yok mu?”

Ben burada yanında hazırken değil. Gecikme aslında ölülere ait olan bir şey. Onların her seferinde diriltilmeleri gerekiyor.

Kaladin bulutların içinden patlayarak çıktı ve güneş ışığının içine girdi.

Nefesi kesildi. Hâlâ gündüz olduğunu unutmuştu. Burada, savaşın dünyevi karanlığının çok yukarılarında, güneşin ışığı bulutların örtüsünü dövüyor, onların solgun bir güzellikle ışıldamasına neden oluyordu. İnce hava buz gibiydi ama içinde köpüren Fırtınaışığı bunu görmezden gelmeyi kolaylaştırıyordu.

Suikastçı yakınlarda asılı duruyordu, başı eğik, ayak parmakları aşağı dönüktü, gümüşsü Parekılıcı’nı yan tarafında tutuyordu. Kaladin kendisini durduracak şekilde Çiviledi, sonra alçalarak suikastçıyla aynı hizaya geldi.

“Ben, Vallano’nun oğlunun oğlu Szeth,” dedi adam. “Hakikatsiz... Hakikatsiz." Başım kaldırdı, dişleri sıkılmış, gözleri sonuna kadar açılmıştı. “Sen Şerefkılıçları’m çaldın. Tek açıklaması bu.”

Fırtınalar. Kaladin her zaman Beyazlı Suikastçı’nın sakin, soğuk bir katil olduğunu hayal etmişti. Bu ise farklı bir şeydi.

“Böyle bir silaha sahip değilim,” dedi Kaladin. “Ve eğer olsaydım bile, ne önemi olurdu bilmiyorum.”

“Yalanlarını duyuyorum. Onları biliyorum.” Szeth silahı ileride öne fırladı.

Kaladin kendisini yana doğru Çivileyerek sertçe onun yolundan çekildi. Kılıç’mı salladı ama vurmanın yakınından bile geçmemişti. “Kılıçta daha fazla antrenman yapmam gerekirdi,” diye mırıldandı.

Aa. Doğru. Sen herhâlde benim mızrak olmamı istiyörsündür, değil mi?

Silah buğulanarak sise döndü, sonra da uzadı ve gümüşsü bir mızrağın şeklini aldı, mızrak başının keskin kenarları boyunca parlayan, kıvrımlı rünler vardı.

Szeth havada döndü, kendini tekrar Çivileyerek sabit duruma geldi. Mızrağa baktı, sonra titrermiş gibi göründü. “Hayır. Hakikatsiz. Ben Hakikatsiz’im. Soru sormam.”

Ağzından Fırtınaışığı akarak, Szeth başını geriye attı ve çığlık attı; gökyüzünün sonsuz açıklığının içinde dağılıp giden beyhude, insani bir sesti.

Altlarında, gök gürledi ve bulutlar renklerle titredi.

♦

♦ ♦

Shallan dairesel odanın içinde lambadan lambaya koşarak, her birini Fırtınaışığı’yla dolduruyordu. Ardentlerin fenerlerinden Işık’ları çekmiş, şiddetle parlıyordu. Açıklayacak zaman yoktu.

Bir Dalgabağlayan olarak kendini gizli tutmak buraya kadardı.

Bu oda devasa bir fabrialdı, o lambaların Fırtınaışığı ile çalışıyordu. Bunu daha önce fark etmiş olması gerekirdi. Ona gözlerini dikmiş olan İnadara’nın yanından geçti. “Bunu... Bunu nasıl yapıyorsunuz, Berrakhanım?”

Âlimlerin birkaç tanesi yere oturmuş, aceleyle nem yüzünden tebeşir kullanarak kumaşların üstüne ründuaları çiziyorlardı. Shallan bu duaların fırtınalara karşı mı, yoksa Shallan’ın kendisine karşı mı korunma dilediğini bilmiyordu. Bir tanesinin “Kayıp Parlayan” kelimelerini mırıldandığını duydu.

İki fener kalmıştı. Bir yakutu Fırtınaışığı’yla doldurarak hayata döndürdü ama sonra Işık’ı tükendi.

“Mücevherler!” dedi odada hızla etrafındakilere dönerek. “Bana daha çok Fırtı-naışığı gerek.”

İçerideki insanlar birbirlerine baktılar, ağlayarak kayaların üzerine aynı rünü karalayıp duran Renarin’in dışında hepsi. Fırtınababa. Shallan hepsini emip kurutmuştu. Âlimlerden bir tanesi çantasından bir yağ feneri çıkarmıştı ve bu duvarlardaki lambaların yanında sönük kalıyordu.

Shallan kapının açıklığından dışarıya fırladı, orada toplanmış olan asker güruhuna baktı. Binlerce ve binlerce kişi karanlığın içinde kımıldanıyordu. Neyse ki, bazılarının ellerinde fenerler vardı.

“Bana Fırtınaışığı’mz gerek!” dedi. “Bu...”

Şu Adolin miydi? Shallan’ın nefesi kesildi, kalabalığın önünde onu destek almak için bir köprücüye yaslanırken gördüğünde bir an için diğer düşünceler kaçıp gitti. Adolin berbat hâldeydi, yüzünün sol tarafı kan ve berelerden bir örtüydü, üniforması yırtılmış ve kanlıydı. Shallan ona doğru koşarak sarıldı.

“Seni de görmek güzel,” dedi Adolin yüzünü onun saçlarına gömerek. “Duydum ki, bizi bu kargaşadan sen kurtaracakmışsın.”

“Kargaşa mı?” diye sordu Shallan.

Kızıl yıldırımlar şeritler değil, tabakalar hâlinde yere düşerken gök gürlüyor ve çatırdıyordu. Fırtınalar! O kadar yaklaştığını fark etmemişti!

“Mmm..." dedi Desen. Shallan sola doğru baktı. Bir fırtına duvarı yaklaşıyordu. Fırtınalar iki el gibiydi, orduları aralarında ezmek için geliyorlardı.

Shallan nefesini sertçe çekti ve içine Fırtınaışığı girerek, onu canlandırdı. Görünüşe göre Adolin’in üzerinde bir ya da iki mücevher vardı. O geriye çekilerek Shallan’ı inceledi.

“Sen de mi?” diye sordu.

/Iı..." Shallan dudağını ısırdı. “Evet. Pardon.”

“Pardon mu? Fırtınalar adına, be kadın! Sen de onun gibi uçabiliyor musun?”

“Uçmak?”

Gök gürültüsü patladı. Yaklaşan felaket. Doğru.

“Herkesin harekete geçmeye hazır olduğundan emin ol!” dedi tekrar odanın içine koşarken.

♦

♦ ♦

Fırtınalar Kaladin’in altında birbirlerine girdi. Bulutlar parçalandı, siyah, kırmızı ve gri devasa girdaplar hâlinde birbirlerine karışıyor, aralarında şimşekler çakıyordu. Aharietiam tekrar gelmiş gibi görünüyordu, her şeyin sonu.

Bunların hepsinin üstünde, dünyanın yukarısında, Kaladin hayatı için dövüşüyordu.

Szeth gümüşsü metalden savrulan bir ışık gibi uçarak yanından geçti. Kaladin darbeyi savuşturdu, elindeki mızrak yankılı bir tın sesiyle titreşti. Szeth yoluna devam ederek onu geçti ve Kaladin de kendisini o yöne Çiviledi.

Batıya doğru düşüyor, bulutların tepelerinin ucundan geçiyorlardı. Gerçi Kaladin’in açısından bakıldığında o yön aşağıydı. Mızrağının ucunu doğrudan katil Shin’i hedef alacak şekilde uzatarak düştü.

Szeth sola doğru yalpaladı ve Kaladin de hızla kendisin o yöne Çivileyerek takip etti. Altında vahşi, çalkantılı, kızgın bulutlar birbirlerine karışıyordu. İki fırtına dö-vüşüyormuş gibi görünüyordu, onları aydınlatan şimşekler sanki savrulan yumruklar gibiydi. Gümlemeler duyuldu ve hepsi de gök gürültüsü değildi. Kaladin’in yakınlarından büyük bir taş savrularak bulutların içinden çıktı, boylu boyunca buharlar savuruyordu. Bir deniz canavarı gibi aydınlığa doğru başını uzattı, sonra tekrar bulutların arasına gömüldü.

Fırtınababa... Kaladin havada yüzlerce, belki de binlerce ayak yüksekteydi. Eğer kayalar bu kadar yükseğe fırlatılıyorsa, aşağıda nasıl bir kıyamet kopuyordu?

Kaladin kendini Szeth’e doğru Çivileyerek hız kazandı, fırtınaların üst yüzeyi boyunca ilerliyordu. Yakınına yaklaştı, sonra yavaşladı, ivmesini Szeth’inkine uydurarak yan yana uçmalarını sağladı.

"Parlayan Şövalyeler geri dönemezi” diye çığlık attı Szeth.

‘‘Döndüler/’ dedi Kaladin mızrağım geriye çekerek. "Ve seni öldürecekler.” Havada döner ve Szeth’e doğru savrulurken, kendisini hafifçe yana doğru Çiviledi ve silahım sapladı.

Ancak Szeth birden yukarıya doğru yalpalayarak Kaladin’in mızrağının üzerinden geçti. Hemen altlarında bulutlarla havada düşmeye devam ederlerken, Szeth içeri doğru daldı ve saldırdı. Kaladin küfretti, kendini Çivileyerek uzaklaştırırken zar zor kaçınmıştı.

Szeth dalarak yanından geçti, aşağıdaki bulutların arasında kayboldu, sadece bir gölgeye dönüşmüştü. Kaladin o gölgeyi takip etmeye çalıştı ama başaramadı.

Bir saniye sonra Szeth Kaladin’in yanından bir patlamayla çıktı ve üç hızlı darbe indirdi. Bir tanesi Kaladin’i kolundan vurdu ve Syl’i düşürdü.

Hay Cehennem. Çivileyerek kendisini Szeth’ten uzaklaştırdı, sonra Fırtınaışığı’m grileşmekte olan cansız elinin içine ittirdi. Zorlanarak rengin geri dönmesini sağladı ama Szeth çoktan üstüne atılmıştı bile, üstüne iniyordu.

O korunmak için kaldırırken, sol elinde sisler oluştu ve gümüşsü bir kalkan belirdi, hafif bir ışıkla parlıyordu. Szeth’in Kılıç’ı savuşturularak, adamın şaşkınlıkla homurdanmasına neden oldu.

Kaladin’in sağ eline güç geri döndü, kesik iyileşmişti ama o kadar Fırtınaışığı’m elinin içine itmek Kaladin’in yorgun hissetmesine neden olmuştu. Szeth’ten uzaklaşarak düştü, mesafesini korumaya çalışıyordu ama suikastçı bastırmaya devam etti, Kaladin’in kaçmaya çalışırken atıldığı her yöne doğru o da atılıyordu.

"Sen daha yenisin,” diye seslendi Szeth. “Benimle dövüşemezsin. Ben kazanacağım.”

Szeth ileri doğru atıldı ve Syl tekrar Kaladin’in ellerinde bir mızrağa dönüştü. O Kaladin’in istediği silahı önceden tahmin edebiliyormuş gibi görünüyordu. Szeth silahını Syl’in üstüne indirdi. Bu onları yüz yüze getirmişti ve yuvarlandılar, göz göze, Çivilemeleri onları bulutlar boyunca çekip götürüyordu.

“Ben her zaman kazanıyorum," dedi Szeth. Bunu garip bir şekilde söylemişti, sanki kızgındı.

“Sen hakkımda yanılıyorsun,” dedi Kaladin. “Ben bunda yeni değilim.”

“Sen becerilerini daha yeni elde ettin.”

“Hayır. Rüzgârlar benim. Gökyüzü benim. Onlar çocukluktan beri benimdi. Burada işgalci olan sensin. Ben değil.”

Ayrıldılar, Kaladin suikastçıyı geriye doğru fırlatmıştı. Çivilemeleri hakkında, ne yapması gerektiği hakkında o kadar çok düşünmeyi kesti.

Onun yerine, kendini bıraktı.

Szeth’e doğru daldı, ceketi dalgalanıyordu, mızrağını adamın kalbine doğrultmuştu. Szeth önünden çekildi ama Kaladin mızrağı bıraktı ve elini büyük bir yay hâlinde savurdu. Syl balta başlı bir kargı oluşturdu. Szeth’in yüzünün sadece birkaç parmak uzağından geçmişti.

Suikastçı küfretti ama Kılıç’ıyla karşılık verdi. Bir saniye bile geçmeden, Kaladin’in elinde bir kalkan vardı ve vurarak saldırısını uzaklaştırdı. Syl daha bunu yaparken bile parçalanmıştı, Kaladin boş ellerini öne doğru saplarken tekrar bir kılıca dönüşüyordu. Kılıç belirdi ve silah Szeth’in omzuna derince saplandı.

Suikastçının gözleri sonuna kadar açıldı. Kaladin Kılıç’ını çevirerek suikastçının etinden çıkardı, sonra da onun işini bitirmek için bir ters vuruş denedi. Szeth fazla hızlıydı. Kendisini geriye doğru Çivileyerek, Kaladin’i onu takip etmeye zorladı, Çivileme üstüne Çivileme yapıyordu.

Szeth’in eli hâlâ çalışıyordu. Hay Cehennem. Omzuna aldığı darbe koluna uzanan ruhu tamamıyla kesememişti. Ve Kaladin’in Fırtınaışığı tükeniyordu.

Szeth’inki daha bile az kalmış gibi görünüyordu, neyse ki. Suikastçı, etrafındaki azalmış parıltıya bakılacak olursa, Işık’ı Kaladin’den çok daha yüksek bir hızla tü-ketiyormuş gibi görünüyordu. Gerçekten de, omzunu iyileştirmeye çalışmadı, bu çok fazla Işık gerektirirdi, ve kaçmaya devam etti. İleri geri savrularak Kaladin’den kurtulmaya çalışıyordu.

Aşağıdaki gölgeli savaş devam ediyordu, şimşekler, rüzgârlar ve dönen bulutlardan bir düğümdü. Kaladin Szeth’i kovalarken, muazzam bir şey bulutların altında hareket etti, bir şehir kadar büyük olan bir gölgeydi. Bir saniye sonra, bütün bir platonun ucu karanlık bulutların arasından dışarı fırladı, sanki aşağıdan yukarıya fırlatılmış gibi yavaş yavaş dönüyordu.

Szeth neredeyse ona çarpıyordu. Bunun yerine, üstüne yetişmek için kendini yukarı doğru Çiviledi, sonra da yüzeyine kondu. Plato momentumu tükenerek havanın içinde tembel tembel dönerken, üzerinde koşarak ilerledi.

Kaladin de arkasından platoya indi, gerçi kendisini hafif tutmak için yukarıya doğru bir Çivilemeyi büyük ölçüde tutuyordu. Platonun yan tarafı boyunca koştu, neredeyse doğrudan yukarıdaki gökyüzüne doğru gidiyordu, Szeth bir anda döner ve bir kaya oluşumunu biçerek aşağıya yuvarlanan kaya parçaları gönderirken yana doğru kaçındı.

Kayalar zemin üzerinde takırdadılar, platonun kendisi ise yuvarlanarak tekrar yere doğru düşmeye başlamıştı. Szeth tepeye ulaştı ve kendini aşağı attı, Kaladin de kısa süre sonra onu takip ederek, batan bir gemi gibi çalkalanan bulutların içine gömülmekte olan taş zeminden havalandı.

Kovalamaca devam etti ama Szeth bunu fırtınanın üzeri boyunca geriye doğru düşerek yapıyordu, gözleri Kaladin'deydi. Çılgın gözler. “Sen beni ikna etmeye çalışıyorsun^1.” diye bağırdı. “Sen onlardan biri olamazsın!"

“Olduğumu sen de gördün,” diye bağırarak karşılık verdi Kaladin.

“Yokelçiler?”

“Geri geldiler,” diye bağırdı Kaladin.

"GELEMEZLER. BEN HAKİKATSİZİM!” Suikastçı nefes nefeseydi. “Seninle dövüşmeme gerek yok. Benim hedefim sen değilsin. Benim... Yapacak işim var. Ben itaat ederim!”

Döndü ve kendisini aşağı doğru Çiviledi.

Bulutların içine, aşağıda Dalinar ’m gittiği platoya doğru.

Shallan dışarıda fırtınalar birbirleriyle çarpışırken odaya daldı.

Ne yapıyordu? Zaman yoktu. Bir geçit açabilseydi bile, o fırtınalar buradaydı. İnsanları geçirecek vakti olmayacaktı.

Ölmüşlerdi. Hepsi birden. Binlercesi daha şimdiden fırtına duvarı tarafından ölümlerine sürüklenmiş olmalıydı.

Yine de son lambaya doğru koşarak içindeki küreleri doldurdu.

Zemin parlamaya başladı.

Ardentler şaşkınlıkla ayağa fırladılar ve İnadara ciyakladı. Adolin tökezleyerek kapıdan içeri girdi, onu takip eden öfkeli bir yağmur ve kuvvetli bir rüzgâr vardı.

Altlarında, karmaşık tasarım içten içe parlıyordu. Neredeyse vitraylı pencere gibi görünüyordu. Adolin’e ona katılması için acelece işaret ederek, duvardaki kilide doğru koştu.

“Kılıç,” diye bağırdı Adolin’e dışarıdaki fırtınaların sesini bastırmak için. “Oraya!” Renarin kendisininkini çok uzun zaman önce göndermişti.

Adolin itaat ederek öne atıldı, Parekılıcı’m çağırdı. Yarığın içine sapladı ve o da yine silahın şekline uymak için değişti.

Hiçbir şey olmadı.

“İşe yaramıyor,” diye bağırdı Adolin.

Tek bir cevap var.

Shallan onun Kılıç’ım kabzasından kavradı ve asıldı, dokunduğu için zihninin içinde patlayan çığlığı duymazdan gelmişti, sonra savurup attı. Adolin’in kılıcı sise dönüşerek kayboldu.

Derin bir gerçek.

“Senin Kılıç’ında bir bozukluk var ve bütün diğer Kılıç’larda.” Sadece bir an için tereddüt etti. “Benimki dışında. Desen!”

O ellerinde belirdi, öldürmek için kullandığı Kılıç. Gizli ruh. Shallan bunu yarığın içine sapladı ve silah ellerinin içinde titreşti ve parladı. Platonun derinliklerindeki bir şey açılmıştı.

Dışarıda yıldırımlar düşüyor ve insanlar çığlık atıyordu.

Artık mekanizmanın çalışma şekli Shallan için açıktı. Shallan ağırlığını kılıca vererek, bir değirmen taşındaki çomak gibi önünde itti. Binanın iç duvarı bir tüpün içindeki bir halka gibiydi; dış duvar yerinde kalırken, o dönebiliyordu. Shallan ittikçe, kılıç iç duvarı döndürdü, gerçi ilk başta keserek açılan girişin önündeki düşmüş taşlar engel olduğu için sıkışmıştı. Adolin de onunla birlikte kılıca ağırlığını verdi ve birlikte Urithiru’nun resminin üzerine gelene kadar iterek döndürdüler, Shallan’ın başladığı yer olan Natanatan’dan itibaren yarım bir tur atmışlardı. Kılıç’ım çekip çıkardı.

On lamba kapanan gözler gibi söndü.

♦

♦ ♦

Kaladin siyahlığın içine dalarak Szeth’i fırtınanın içine doğru takip etti, patlayan şimşekler ve çalkalanan rüzgârların arasından düşüyorlardı. Rüzgâr üstüne saldırıyor,

sağa sola savuruyordu ve hiçbir Çivileme buna engel olamazdı. Kaladin rüzgârların efendisi olabilirdi ama fırtınalar farklı bir şeydi.

Dikkatli ol, dedi Syl. Babam senden nefret ediyor. Burası onun hükümdarlığı. Ve daha korkunç başka bir fırtınayla karışmış hâlde. Onların fırtınasıyla.

Yine de, yücefırtınalar Fırtınaışığı’mn kaynağıydı ve burada olmak Kaladin’e güç veriyordu. Fırtınaışığı rezervleri alevlenerek tekrar doldu, Szeth için de böyle olduğu belliydi. Suikastçı bir anda girdaplanan fırtınaların arasından platolara doğru düşen saf beyaz bir patlama hâlinde görünür olmuştu.

Kaladin hırlayarak kendisini Szeth’in peşinden Çiviledi. Bir düzine renkten şimşek etrafında yanıp sönüyordu, kırmızı, eflatun, beyaz, sarı. Yağmur onu sırılsıklam etmişti. Kayalar yanından savrularak geçiyor, bazıları da çarpıyordu ama Fırtınaışığı Kaladin’i enkazın verdiği zarar kadar hızla iyileştiriyordu.

Szeth platolar boyunca ilerledi, hemen üzerlerinden süzülüyor ve Kaladin zorlanarak onu takip ediyordu. Bu çalkalanan rüzgâra kapılıp yolunu şaşırmamak zordu ve karanlık neredeyse mutlaktı. Şimşekler Ovalar’ı kesintili patlamalarla aydınlatıyordu. Neyse ki, Szeth’in parlaması gizlenemezdi ve Kaladin dikkatini o alev alev yanan işaretin üzerinde tutuyordu.

Daha hızlı.

Tıpkı Zahel’in haftalar önce öğrettiği gibi, Szeth’in kazanmak için Kaladin’i yenmesi gerekmiyordu. Sadece onun koruduklarına ulaşması yeterliydi.

Daha hızlı.

Bir şimşek patlaması savaş platolarını aydınlattı. Ve onların ötesinde Kaladin ordunun bir görüntüsünü yakaladı. Binlerce kişi büyük dairesel platonun üzerinde büzülmüştü. Pek çoğu çömelmişti. Bir çoğu panik içindeydi.

Şimşek bir anda kaybolmuş ve dünya tekrar kararmıştı, gerçi Kaladin bunun bir felaket olduğunu bilmesine yetecek kadarım görmüştü. Bir facia. Kenarlardan savrulan askerler, düşen kayalar tarafından ezilen başkaları. Dakikalar içinde ordudan geriye hiçbir şey kalmayacaktı. Fırtınalar, Kaladin bu tahribatın göbeğinde kendisinin bile sağ kalabileceğinden emin değildi.

Szeth onların arasına daldı, siyahlığın ortasında parlayan bir ışıktı. Kaladin kendisini o yöne doğru Çivilerken, tekrar şimşek çaktı.

Işığı boş bir platonun ortasında duran Szeth’in ortaya çıkardı, afallamıştı. Ordu kaybolmuştu.

♦

♦ ♦

Dışarıdaki köpüren fırtınanın sesleri kayboldu. Shallan titredi, ıslak ve üşümüştü.

“Yukarıdaki Yaradan...” diye nefesini bıraktı Adolin. “Bulacağımız şeyden korkuyorum.”

Binanın iç duvarını döndürmek kapı ağzını karşı taraftaki sertleşmiş kremin önüne kaydırmıştı. Belki bir zamanlar burada doğal bir kapı vardı; Adolin Kılıç’ım çağırdı ve keserek bir delik açtı.

Desen... Shallan’ın Parekılıcı... Sise dönüşerek tekrar kayboldu ve odanın mekanizmaları sakinleşti. Dışarıdan hiçbir şey duyamıyordu, rüzgâr uğultusu yoktu, gök 97° gürültüsü yoktu.

Duygular içinde savaştı. Kendisini ve Adolin’i kurtarmış gibi görünüyordu. Ama ordunun geri kalanı... Adolin keserek kapı ağzını açtı ve içeriye güneş ışığı aktı. Shallan açıklığa doğru yürüdü, endişeliydi, kenarda durmuş, sersemlemiş hâlde oturan İnadara’nın yanından geçti.

Kapının ağzından dışarı bakan Shallan aynı platoyu gördü, sadece şimdi sakin ve güneşliydi. Dört ordu dolusu sırılsıklam adam ve kadın çömelmiş, artık esmeyen rüzgârlara karşı çömeliyorlar ve başlarını koruyorlardı. Yakınlarda, devasa bir Rysha-dium aygırının yanında duran iki şekil vardı. Dalinar ve Navani görünüşe göre merkezi binaya doğru yoldalardı.

Onların ötesinde tanımadık bir dağ sırasının zirveleri uzanıyordu. Bu aynı platoydu ve burada dokuz tane diğeriyle birlikte bir daire oluşturmuşlardı. Shallan’ın sol tarafında zirvelerin üzerinde yükselen, üst üste dizilmiş gittikçe küçülen bardaklara benzer devasa çizgili bir kule vardı. Urithiru.

Geçit platoda değildi.

Geçit platonun kendisiydi.

♦

♦ ♦

Szeth Kaladin’e çığlık atarak bir şeyler söyledi ama bunlar fırtınanın içinde kayboldu. Uzak bir yerlerden koparılmış olan kayalar gümbürtülerle etraflarına yağıyordu. Kaladin daha önce hiç görmediği kırmızı sprenler etrafından hızla geçerken, rüzgârlara rağmen hissedilebilen korkunç çığlıklar duyduğundan emindi, arkalarında ışıktan iz bırakan küçük göktaşları gibilerdi.

Szeth tekrar çığlık attı. Kaladin bu sefer bir kelime yakalamıştı. “Nasıl!”

Kaladin’in cevabı Kılıç’ıyla saldırmak oldu. Szeth şiddetle savuşturdu ve çarpıştılar, siyahlığın içindeki iki parlayan siluetlerdi.

“Ben bu sütunu biliyorum!” diye çığlık attı Szeth. “Daha önce de benzerini gördüm! Şehre gittiler, değil mi!”

Suikastçı kendisini havaya doğru savurdu. Kaladin de onu takip etmeye son derece hevesliydi. Bu fırtınanın içinden çıkmak istiyordu.

Szeth bağırarak uzaklaştı, batıya, kızıl yıldırımlı fırtınadan uzağa gidiyor, sıradan yücefırtmanın yolunu takip ediyordu. Sadece bu bile yeteri kadar tehlikeliydi.

Kaladin onu kovaladı ama bunun tokatlayan rüzgârların içinde oldukça zor olduğu ortaya çıkmıştı. Kaladin’den çok Szeth’e hizmet ettiklerinden değildi; sadece fırtınanın ne yapacağı hiç belli olmuyordu. Onu bir yöne, Szeth’i başka yöne savuruyordu.

Szeth Kaladin’den kaçmayı başarırsa ne olurdu?

O Dalinar’ın nereye gittiğini biliyor, diye düşündü Kaladin yan taraftan ani bir beyazlık patlaması bir an için onu kör ederken. Ben bilmiyorum.

Eğer Dalinar’ı bulamazsa, adamı koruması da mümkün olmazdı. Ne yazık ki, bu karanlığın içindeki kovalamaca kaçmaya çalışan kişiye avantaj sağlardı. Szeth yavaş yavaş arayı açtı.

Kaladin onu takip etmeye çalıştı ama bir rüzgâr dalgası onu yanlış yöne doğru savurdu. Çivilemek kesinlikle uçmak anlamına gelmiyordu. Böylesine kestirilemez rüzgârlara direnemezdi, Kaladin’i onlar kontrol ediyordu.

Hayır! Szeth’in parlayan silueti küçüldü. Kaladin karanlığın içine doğru bağırdı, yağmura karşı gözlerini kırpıştırdı. Neredeyse onu gözden kaybedecekti...

Syl önündeki havanın içinde hızla dönmeye başladı. Ama mızrak hâlâ elindeydi. Ne?

Bir diğeri, sonra bir diğeri. Işıktan kurdeleler, arada bir genç kadın ya da erkeklerin şekillerini alıyor, gülüyorlardı. Rüzgârsprenleri. Bir düzine ya da daha fazlası Kaladin’in etrafında dönüyor, ışıktan izler bırakıyorlardı, kahkahaları her nasılsa fırtınanın sesini bastırıyordu.

Orada! diye düşündü Kaladin.

Szeth ilerideydi. Kaladin kendisini ona doğru fırtınanın arasından Çiviledi, öne bir yöne, sonra diğerine sertçe yalpalıyordu. Şimşek patlamalarından kaçınıyor, savrulan kayaların altından geçiyor, kırpıştırarak gözlerine dökülen yağmur perdelerini dağıtıyordu.

Kargaşadan bir kasırga. Ve ilerideki... Işık mıydı?

Fırtına duvarı.

Szeth fırtınanın en önünden fırlayarak dışarı çıktı. Su ve enkaz kütlesinin arasından, Kaladin suikastçının geriye bakmak için döndüğünü zar zor seçebiliyordu, duruşu kendinden emindi.

O beni atlattığını düşünüyor.

Kaladin patlayarak fırtına duvarından çıktı, ışık desenleri şeklinde etrafından dönerek açılan rüzgârsprenleriyle çevrelenmişti. Bağırarak mızrağını gözleri sonuna kadar açılmış olan Szeth’e doğru sapladı ve o da aceleyle savuşturdu. “İmkânsız!”

Kaladin döndü ve kılıca dönüşmekte olan mızrağını savurarak Szeth’in ayağının içinden geçirdi.

Suikastçı fırlayarak fırtına duvarıyla birlikte uzaklaşmaya başladı. Szeth ve Kaladin birlikte batıya doğru düşmeye devam ettiler, su ve enkazdan oluşmuş duvarın hemen önündelerdi.

Altlarında, dünya bir bulanık bir halde akıyordu . İki fırtına en sonunda ayrılmıştı ve yücefırtına normal yolu boyunca doğudan batıya esiyordu. Harap Ovalar kısa süre sonra arkalarında kalarak, yerlerini tepeli bir manzaraya bıraktı.

Kaladin kovalarken, Szeth döndü ve geriye doğru düşmeye başladı, saldırmıştı ama Syl engellemek için bir kalkana dönüştü. Kaladin elinde beliren bir çekici aşağı doğru savurarak Szeth’in omzuna bindirdi, kemikleri kırdı. Fırtınaışığı suikastçıyı iyileştirmeye çalışırken, Kaladin daha yakınına geldi ve elini Szeth’in karnına doğru savurdu, orada bir bıçak belirdi ve derisinden içeriye derince saplandı. Omurgaya ulaşmaya çalışıyordu.

Szeth’in nefesi kesildi ve telaş içinde kendisini daha da fazla geriye doğru Çivileyerek, Kaladin’in kavrayışından kurtuldu.

Kaladin takip etti. Fırtına duvarının içinde kayalar dönüyordu, şimdi Kaladin’in bakış açısına göre zemin buydu. Doğru yerde, fırtınanın biraz önünde kalabilmek için Çivilemelerini sürekli olarak ayarlaması gerekiyordu.

Onlar belirdikçe savrulan kayaların üzerinden atlayarak Szeth’i takip etti, Szeth ise giysileri dalgalanarak süratle düşüyordu. Rüzgârsprenleri Kaladin’in etrafında bir hâle oluşturdular, sarmal çiziyor, kol ve bacaklarının etrafında hızla dönüyorlardı.

Fırtınaya olan yakınlığı Fırtınaışığı’m körüklemeye devam ediyor, solgunlaşmasına hiç izin vermiyordu.

Szeth yavaşladı, yaraları iyileşiyordu. Gümbürdeyen fırtına duvarının önünde asılı durdu, kılıcını önüne uzatmıştı. Bir nefes alarak Kaladin’in gözlerine baktı.

O zaman bir son.

Kaladin öne doğru atılırken Syl parmaklarının arasında bir mızrak şeklinde belirdi, en tanıdık silahtı.

Szeth bir dizi darbeyle saldırdı, amansız vuruşlardan bir bulanıklıktı.

Kaladin her birini engelledi. Mızrağını Szeth’in Kılıç’ının kabzasına dayamış hâlde durdu, ikisini birbirlerine bastırmıştı, yüzü suikastçınmkinden sadece birkaç santim uzaktaydı.

“Gerçekten de doğru,” diye fısıldadı Szeth.

“Evet.”

Szeth başını sallayarak onayladı ve üzerinden bir gerginlik dalgası akıp gidermiş gibi göründü, yerine gözlerinin içine bir boşluk gelmişti. “O zaman en başından beri haklıydım. Hiçbir zaman Hakikatsiz değildim. Cinayetleri her zaman durdurabilirdim.”

“Bunun ne demek olduğunu bilmiyorum,” dedi Kaladin. “Ama sen hiçbir zaman öldürmek zorunda değildin.”

“Emirlerim...”

“Bahane! Eğer sen bu yüzden öldürdüysen, o zaman benim varsaydığım kötü adam değilmişsin demektir. Onun yerine, sadece korkağın birisin.”

Szeth Kaladin’in gözlerine baktı, sonra başını salladı. Kaladin’i geriye itti, sonra da vurmak için hareketlendi.

Kaladin ellerini öne doğru saplayarak Syl’i bir kılıca dönüştürdü. Onun savuşturmasını beklemişti. Hamlesinin amacı Szeth’i saldırı düzenini bozmaktı.

Szeth savuşturmadı. Sadece gözlerini kapattı ve saldırıyı kabul etti.

O anda Kaladin, açıklayamayacağı sebeplerden dolayı (acıma mıydı belki?) saldırısını saptırdı, Kılıç’ı Szeth’in bileğinin içinden geçirdi. Deri grileşti. Yansıyan şimşeklerle yanıp sönen Kılıç suikastçının parmaklarından kaydı, sonra aşağı düşerken solgunlaştı.

Suikastçının siluetindeki parıltı söndü. Fırtınaışığı’nın tamamı bir anda kayboldu, bütün Çivilemeleri bitti. Szeth aşağı düşmeye başladı.

O kılıcı al! diye seslendi Syl Kaladin’e, zihinsel bir çığlıktı. Yakala onu!

“Suikastçı!”

O bağı kopardı. Kılıç olmadan o hiçbir şey^1. Kılıç kaybolmamak! Kaladin Kılıç’ın arkasından daldı, havada bir bez bebek gibi yuvarlanarak rüzgârlar tarafından fırtına duvarına doğru sürüklenmekte olan Szeth’in yanından geçti.

Kaladin kendisini şiddetle aşağı doğru Çiviledi, tam fırtına onu yutmadan önce Kılıç’ı yakaladı. Yakınından düşerek geçen suikastçı fırtınanın içine çekildi ve yutuldu, Kaladin’i Szeth’in gevşek siluetinin fırtınanın bütün kuvvetiyle aşağıdaki bir platoya doğru fırlatılışının rahatsız edici görüntüsüyle baş başa bırakmıştı.

Suikastçının Kılıç’ını kaldırarak, Kaladin kendisini tekrar yukarıya doğru Çiviledi, fırtına duvarı boyunca yükseldi, çektiği rüzgârsprenleri etrafında sarmallar çiziyor ve saf neşeyle gülüşüyordu. Kaladin fırtınanın üzerinden aşarken, etrafından fırladılar ve hızla uzaklaştılar, hâlâ ilerlemekte olan fırtınanın önünde dans etmek için gidiyorlardı. Yanında sadece bir tanesi kalmıştı. Syl, elbisesi dalgalanan genç bir kadın şeklindeydi, bu sefer tam boyutluydu ve önünde asılı duruyordu. Fırtına altlarından ilerleyerek geçerken gülümsedi.

“Onu öldürmedim,” dedi Kaladin.

“İstiyor muydun?”

“Hayır,” dedi Kaladin, bunun doğru olduğunu görerek şaşırmıştı. “Ama yine de öldürmem gerekirdi.”

“Sen onun Kılıç’ını aldın,” diye cevap verdi Syl. “Büyük olasılıkla onu Fırtınababa aldı. Ve öyle değilse bile... Eh, o artık bir zamanlar olduğu silah değil. İtiraf etmem gerekirse, oldukça iyi iş çıkardın. Belki bu sefer seni el altında tutarım.”

“Teşekkür ederim.”

“Beni neredeyse öldürüyordun, fark etmişsindir.”

“Fark ettim. Öldüğünü sanmıştım.”

“Ve?”

“Ve... Iı... Sen zeki ve yeteneklisin?”

“İltifatı unuttun.”

“Ama ben daha şimdi...”

“Onlar sadece gerçeğin dile getirilmesiydi.”

“Sen muhteşemsin,” dedi Kaladin. “Gerçekten, Syl. Öylesin.”

“Bu da bir diğer gerçek,” diye karşılık verdi Syl sırıtarak. “Ama eğer sen bana yeterli derecede samimi bir gülümseme gösterebilirsen, bunun yanına kalmasına izin verebilirim.”

Kaladin bunu yaptı.

Ve çok ama çok iyi gelmişti.

Alethkar’da kargaşa elbette kİ £açını/maz. Dikkatli bir şekilde izle ve krallıktaki gücün birleşmesine izin verme. Savaş beyinin yolundan gidip gitmemesine bağlı olarak, Karadiken ya bir müttefik Va en büyük düşmanımıza dönüşebilir. Eğer banş telkin etmesi olast gibi görünüyorsa, hızlı bir şekilde ona suikast düzenlet. Rekabet riski fazlasıyla büyük-

-Diyagram’dan, Başucu Lambası üzerindeki Yazılar: paragraf 4 (Adrota-gia’nın orijinal hiyerogliflerden üçüncü tercümesi)

Harap Ovalar tekrar harap olmuştu.

Kaladin omzunda Szeth’in Parekılıcı ile Ovalar’da yürüyordu. Yerdeki kaya yığınlarının yeni çatlakların yanından geçti. Küçük göllere benzer devasa su birikintileri kocaman taş çatlaklarının arasından ışıldıyordu. Hemen solunda, bütün bir plato yıkılarak etrafındaki uçurumların içine çökmüştü. Platonun tırtıklı, parçalanmış tabanının siyah, kömür gibi bir tonu vardı.

Szeth’in cesedinden hiçbir iz bulamamıştı. Bu adamın bir şekilde kurtulduğu, ya da sadece fırtınanın cesedi molozun içine gömdüğü ya da uçurup götürdüğü ya da en sonunda talihsiz bir toplayıcı ekibi tarafından kemikleri bulunana kadar unutulmuş uçurumun birinde çürümeye terk ettiği anlamına geliyor olabilirdi.

Şu an için, Szeth’in Kılıç’ını eline geri çağırmamış olduğu gerçeği yeterliydi. Ya o ölmüştü, ya da Syl’in dediği gibi, bu garip silah artık ona bağlı değildi. Kaladin nasıl anlayacağını bilmiyordu. Bu Parekılıcı’nın kabzasında işaret eden bir mücevher yoktu.

Kaladin platonun yüksek bir noktasında durdu ve enkazı inceledi. Sonra omzunun üstünde oturan Syl’e bir göz attı. “Bu tekrar olacak mı?” dedi. “O diğer fırtına hâlâ oralarda bir yerlerde mi?”

“Evet,” dedi Syl. “Yeni bir fırtına. Bizden değil, ondan gelen.”

“Geçtiği her sefer bu kadar kötü mü olacak?" Kaladin’in görebildiği platoların içinde sadece bir tanesi tamamen yok olmuştu. Ama eğer fırtına saf kayaya bunu yapabiliyorsa, bir şehre ne yapardı?

Özellikle de yanlış yönden estiği için.

Fırtınababa... Laitler artık lait olmayacaktı. Fırtınaya arkasını dönecek şekilde inşa edilmiş olan binalar bir anda fırtınaya karşı savunmasız olacaktı.

“Bilmiyorum,” dedi Syl hafifçe. “Bu yeni bir şey, Kaladin. Daha önceden değil. Bunun nasıl olduğunu ya da ne anlama geldiğini bilmiyorum. Bir yücefırtına ile bir dinmezfırtma birbirlerine çarpmadıkları sürece bu kadar da kötü olmayacaktır diye umut ediyorum.”

Kaladin homurdandı, şu anda üstünde olduğu platonun kıyısına doğru geldi. Bir parça Fırtınaışığı çekti, sonra da yerin doğal çekimini karşılamak için kendisini yukarı doğru Çiviledi. Ağırlıksız hâle geldi. Ayağıyla hafifçe ittirdi ve uçurum boyunca süzülerek karşıdaki platoya geçti.

“Peki ordu nasıl öyle ortadan kayboldu?” diye sordu Çivilemesini kaldırır ve kayaların üzerine inerken.

“Ee... Ben nereden bileyim?” dedi Syl. “Ben biraz meşguldüm.”

Kaladin homurdandı. Eh, herkesin üstünde olduğu plato buydu. Kusursuz bir şekilde daireseldi. Garipti bu. Yakınlardaki bir platonun üzerinde, bir zamanlar büyük bir tepe olan şey kırılarak açılmış, içerideki bir binanın kalıntılarını gözler önüne sermişti. Bu tamamen dairesel olan plato daha düzdü, gerçi merkezinde bir tepe gibi bir şeyler varmış gibi görünüyordu. Kaladin o yöne doğru yürüdü.

“O zaman onların hepsi spren,” dedi. “Parekılıçları.”

Syl ciddileşti.

“Ölü sprenler,” diye ekledi Kaladin.

“Ölü,” diye katıldı Syl. “Sonra birisi onları çağırdığı, özlerini bir kalp atışıyla senk-ronize ettiği zaman birazcık daha yaşıyorlar.”

“Bir şey nasıl ‘birazcık’ canlı olabilir?”

“Biz spreniz,” dedi Syl. “Biz kuvvetiz. Bizleri tam olarak öldüremezsin. Sadece... Nispeten.”

“Bu tamamen anlaşılır.”

“Bizim için tamamen anlaşılıyor,” dedi Syl. “Garip olan sizsiniz. Bir kayayı kır ve hâlâ orada duruyor. Bir spreni kır ve o da hâlâ orada. Nispeten. Bir insanı kır ve bir şeyler gidiyor. Bir şeyler değişiyor. Geride kalan sadece et. Bir acayipsiniz siz.”

“Bunda anlaşmaya vardığımız için memnun oldum,” dedi Kaladin durarak. Alet-hilerin hiçbir izini göremiyordu. Onlar gerçekten de kaçmışlar mıydı? Yoksa fırtınanın ani bir dalgası hepsini birden uçurumların içine mi savurmuştu? Böylesine bir felaketten geriye hiçbir şeyin kalmamış olması pek olası değilmiş gibi görünüyordu.

Lütfen öyle olmamış olsun. Szeth’in Kılıç’ını omzundan indirdi ve önünde yere koydu, ucu zemindeydi. Kayanın birkaç parmak içine battı.

“Ya bu?” diye sordu ince, gümüşsü silahı gözleriyle tararken. Süslenmemiş bir Kılıç’tı. Bunun garip bir durum olması gerekirdi. “Ona dokunduğum zaman çığlık atmıyor.”

“O bir spren değil de ondan,” dedi Syl alçak sesle.

“Ne o zaman?”

“Tehlike.”

Kaladin’in omzunda ayağa kalktı, sonra da sanki bir dizi basamaktan aşağı iniyörmüş gibi yürüyerek alçaldı. Bir insan şeklindeyken çok ender uçardı. Bir ışık kurdelesi, ya da bir grup yaprak, ya da küçük bir bulut şeklinde uçuyordu. Kaladin daha önce onun büründüğü şeklin doğasına uymasının ne kadar garip ama normal olduğunu hiç fark etmemişti.

Silahın hemen önünde durdu. “Sanırım bu bir Şerefkılıcı. Elçiler’in silahlarından biri.”

Kaladin homurdandı. Onları o da duymuştu.

“Bu silahı eline alan herkes bir Rüzgârkoşucu olur,” diye açıkladı Syl tekrar Kaladin’e bakarak. “Şerefkılıçları bizim temel aldığımız şey, Kaladin. Şeref onları insanlara verdi ve o insanlar da onlardan güçler kazandı. Sprenler O’nun ne yaptığını gördü ve biz de taklit ettik. Ne de olsa bizler de O’nun gücünün parçalarıyız, bu kılıç gibi. Onunla dikkatli ol. Bu bir hazine.”

“O zaman suikastçı bir Parlayan değildi.”

“Hayır. Ama Kaladin, senin anlaman gerekiyor. Bu kılıç ile, birisi senin yapabildiğin şeyleri yapabilir ama bir sprenin gerektirdiği... Sınırlamalar olmadan.” Silaha dokundu, sonra gözle görülür bir şekilde titredi, bir an için görünüşü bulanıklaşmıştı. “Bu kılıç suikastçıya Çivileme gücünü veriyordu ama onun Fırtınaışığı’yla besleniyordu da. Bunu kullanan bir kişinin senden çok ama çok daha fazla Işık’a ihtiyacı olacak. Tehlikeli miktarlarda Işık’a.”

Kaladin uzandı ve kılıcı kabzasından tuttu ve Syl de ışıktan bir kurdeleye dönüşerek uçup gitti. Silahı kaldırdı ve yoluna devam etmeden önce tekrar omzunun üstüne yerleştirdi. Evet, ileride bir tepe vardı, büyük olasılıkla kremle kaplanmış bir binaydı. Yakınına geldiği zaman, büyük bir memnunlukla etrafında hareketlilik olduğunu fark etti.

“Merhaba?” diye seslendi.

Tepenin etrafındaki siluetler durdu ve döndü. “Kaladin?” diye seslendi tanıdık bir ses. “Fırtınalar adına, bu sen misin?”

Siluetler mavi üniformalı adamlara dönüşürken Kaladin sırıttı. Teft taşların üzerinden deli gibi koşturarak ona geliyordu. Başkaları da bağırarak ve gülerek arkasından geldi. Drehy, Peet, Bisig ve Sigzil, Kaya da hepsinin üzerinde yükseliyordu.

“Bir tane daha?” diye sordu Kaya Kaladin’in Parekılıcı’na dik dik bakarak. “Senin mi o yoksa?”

“Hayır,” dedi Kaladin. “Ben bunu suikastçıdan aldım.”

“O zaman o öldü mü?” diye sordu Teft.

“Yeteri kadar.”

“Sen Beyazlı Suikastçıyı yendin mi?” dedi Bisig nefesi kesilerek. “O zaman gerçekten de bitti.”

“Ben daha yeni başladığından şüphe ediyorum,” dedi Kaladin başıyla binaya doğru işaret ederek. “Bu şey ne?”

"Ha!” dedi Bisig. “Gel! Sana kuleyi göstermemiz gerek; O Parlayan kız bize sen yanımızda olduğun sürece platoyu nasıl tekrar geri çağıracağımızı öğretti.”

sağ elini ceketinin cebinde tutan Bisig de bunların içindeydi. Kol yeninin altından gri deri hafifçe görünebiliyordu. O elini Beyazlı Suikastçıya kaybetmişti.

Kaladin Teft’i bir kenara çekti. “Başka kimseyi kaybettik mi?” diye sordu. "Mart ve Pedin’ gördüm. ”

“Rod,” dedi Teft mırıldanarak. “Parshendiler öldürdü.”

Kaladin gözlerini kapatarak bir tıslamayla nefesini bıraktı. Rod Lopen’in kuzenlerinden biriydi, neredeyse hiç Alethçe bilmeyen neşeli bir Herdazlı. Kaladin onu tanımıyor sayılırdı ama yine de adam Köprü Dört’tendi. Kaladin’in sorumluluğundaydı.

“Sen hepimizi koruyamazsın, evlat,” dedi Teft. “İnsanların acı hissetmelerini engelleyemezsin, insanların ölmesini durduramazsın.”

Kaladin gözlerini açtı ama bu söze itiraz etmedi. En azından sesli olarak.

“Kal,” dedi Teft sesi daha da alçalarak. “En sonunda, senin gelmenden hemen önce... Fırtınalar adına, evlat, ben oğlanların birkaç tanesinin hafifçe parladığını gördüğüme yemin ederim. Fırtmaışığı’yla.”

“Ne?”

“Ben Berrakbey Dalinar’ın gördüğü o görüleri dinliyordum,” diye devam etti Teft. “Sanırım sen de bunu yapmalısın. Benim tahmin edebildiğim kadarıyla, Parlayan Şövalye tarikatları sadece şövalyelerin kendilerinden ibaret değilmiş gibi görünüyor.”

Kaladin Köprü Dört’ün adamlarına doğru baktı ve kendisini gülümserken buldu. Kayıplarından duyduğu acıyı bastırmak için kendisini zorladı, en azından şu an için. “Acaba bütün bir grup eski köle parlayan derilerle dolaşmaya başladığı zaman bu Alethi toplum yapısına ne yapacak, merak ediyorum,” dedi hafifçe.

“Senin o gözlerinden ise bahsetmeye bile gerek yok,” diye ekledi Teft.

“Gözlerim mi?”

“Sen görmedin mi?” dedi Teft. “Ne diyorum ben? Ovalar’da ayna filan yok ki. Gözlerin, evlat. Solgun mavi, camsı su gibi. Bütün krallardan daha açık.”

Kaladin arkasını döndü. O gözlerinin değişmeyeceğini umut etmişti. İşin gerçeği, değişmiş olmaları Kaladin’i rahatsız ediyordu. Endişe verici şeyler söylüyordu. Kaladin açıkgözlerin zulümlerini temel almadan yeni şeyler yaratabileceklerine inanmak istiyordu.

Yine de yok, diye düşündü Sigzil’in söylediği şekilde fenerlerin mücevherlerini doldururken. Belki açıkgözler çok derinlere gömülmüş olan Parlayan’ların hatıraları yüzünden iktidar sahibi. Ama sadece birazcık Parlayan’lara benziyorlar diye bu herkesi ezebilecekleri anlamına gelmez.

Fırtına kapası açıkgözler. O...

O da artık onlardan biriydi.

Fırtına kapsın!

Sigzil’in talimatlarına uyarak Syl’i bir Kılıç şeklinde çağırdı ve fabrialı çalıştırmak için bir anahtar olarak kullandı.

♦

♦ ♦

Shallan Urithiru’nun ön kapılarında durdu ve yukarı doğru baktı, kavramaya çalışıyordu.    979

İçerideki ana giriş holünde insanlar keşif yaparken sesler yankılanıyor ve ışıklar geziniyordu. O işin idaresini Adolin almıştı, Navani de yaralılarla ilgilenmek ve envanter çıkarmak için kamp kuruyordu. Ne yazık ki, erzak ve ekipmanlarının büyük bir kısmım Harap Ovalar’da bırakmışlardı. Dahası, Yeminkapısı’ndan geçmek Shallan’ın ilk başta varsaydığı kadar ucuz değildi. Bir şekilde yolculuk, platodaki herkesin sahip olduğu mücevherlerin büyük bir kısmını emmişti, âlimlerin ve mühendislerin ellerindeki Navani’nin fabrialları da buna dâhildi.

Birkaç test yapmışlardı. Ne kadar çok kişi geçiyorsa, o kadar çok Işık gerekiyordu. Görünüşe göre sadece doldurduğu mücevherler değil, Fırtınaışığı’nın kendisi de değerli bir kaynak hâline gelecekti. Şimdiden binada keşfe çıkmak için mücevherlerini ve fenerlerini paylara bölmek zorunda kalmışlardı.

Birkaç kâtip yanından geçti, Adolin’in yaptığı keşiflerin haritalarını çizmek için kâğıt getiriyorlardı. Shallan’a hızlı rahatsız reveranslar yaparak selam verdiler ve ona "Berrakhanım Parlayan” diyorlardı. Daha hâlâ Adolin’le ona olanlar hakkında uzun uzun konuşmamıştı.

“Bu doğru mu?” diye sordu Shallan başını iyice geriye atarak devasa kulenin kenarından çok yukarılardaki mavi gökyüzüne bakarken. “Ben onlardan biri miyim?”

“Mmm...” dedi Desen eteğinden. "Neredeyse oldun. Söylemen gereken birkaç Söz var hâlâ.”

“Ne tür Sözler? Bir yemin mi?”

“Işıkörenler ilkinden sonra başka yemin etmezler,” dedi Desen. “Senin gerçekleri söylemen gerek."

Shallan bir süre daha yükseklere baktı, sonra döndü ve tekrar doğaçlama kamplarına doğru yürüdü. Burası Gözyaşları değildi. Bunun aslında yağmur bulutlarından daha yukarıda oldukları için mi, yoksa sadece hava durumu garip yücefırtınalarm gelişiyle şaşırdığı için mi olduğundan emin değildi.

Kampta rütbelerine göre ayrılmış olan askerler taşlar üstünde oturuyordu, ıslak ceketlerinin içinde titriyorlardı. Shallan’ın nefesi buhar çıkarıyordu, gerçi soğuğu hissetmesine engel olmak için biraz Fırtınaışığı çekmişti, sadece azıcık. Ne yazık ki, ateş yakmak için kullanılacak pek bir şey yoktu. Kule şehrin önündeki büyük taş meydanda çok az sayıda kayafilizi yetişiyordu ve büyüyebilmiş olanları da ufacık, bir yumruktan bile daha küçüklerdi. Ateşler için yeterli olmazlardı.

Meydan, kaidelerinin etrafından dolanan merdivenleri olan on tane sütun gibi platoyla çevreleniyordu. Yeminkapıları. Onların ötesinde dağ sırası uzanıyordu.

Buradaki basamakların bazıları kremle kaplıydı ve boş meydanın yan taraflarından aşağı da sızmıştı. Hiç de Harap Ovalar’daki kadar fazla değildi. Bu kadar yükseklere daha az yağmur düşüyor olmalıydı.

Shallan taş meydanın kenarına geldi. Sarp bir uçurumdu. Eğer Nohadon gerçekten de Kralların Yolunun iddia ettiği gibi bu şehre yürüyerek gelmişse, o zaman yolu uçurum duvarlarına tırmanmayı da içermiş olmalıydı. Şimdiye kadar Yeminkapıları dışında aşağı inmenin hiçbir yolunu bulamamışlardı; ve eğer öyle bir yol olsaydı bile, dağların ortasında, uygarlıktan haftalarca uzakta mahsur kalırlardı. Güneşin yüksekliğine bakarak, âlimler Roshar’ın ortasının yakınlarında oldukları sonucuna varmışlardı, Tu Bayla ya da belki Emul’un yakınlarındaki dağlardalardı.

Ücra konumu şehri inanılmayacak derecede savunulabilir yapıyordu, ya da en azından Dalinar öyle demişti. Bu ayrıca onları tecrit ediyor, potansiyel olarak hapsediyordu. Ve bu da, karşılığında, neden herkesin Shallan’a bu şekilde baktığını açıklıyordu. Diğer Parekılıçlan’nı denemişlerdi, hiçbiri antik fabrialı çalıştıramıyordu. Shallan bu dağlardan kaçabilmelerinin kelimenin tam anlamıyla tek yoluydu.

Yakınlardaki askerlerden bir tanesi boğazını temizledi. “Siz kenara o kadar yakın olmanız gerektiğinden emin misiniz, Berrakhanım Parlayan?”

Shallan adama eğlenmiş bir bakış attı. “Ben o düşüşten sağ çıkıp, sonra geri tırmanabilirim, asker.”

“Ee, evet, Berrakhanım,” dedi asker kızararak.

Kenardan ayrıldı ve Dalinar’ı bulmak için yoluna devam etti. Yürürken gözler onu takip ediyordu: askerlerin, kâtiplerin, açıkgözlerin ve yücebeylerin hepsi aynıydı. Eh, bırak Parlayan Şövayle Shallan’ı görsünler. Her zaman özgürlüğünü daha sonra, farklı bir yüzün altında bulabilirdi.

Dalinar ve Navani ordunun ortasının yakınlarında bir grup kadına nezaret ediyorlardı. “Bir gelişme var mı?” diye sordu Shallan yaklaşırken.

Dalinar ona bir bakış attı. Kâtipler ellerindeki her uzakalemi kullanıyor, savaş kamplarına ve Tashikk’teki aktarım odasına uyarı haberleri gönderiyorlardı. Yeni bir fırtına gelebilir, doğudan değil, batıdan esen. Hazırlık yapın.

Dinmezfırtına bugün Harap Ovalar’ı terk ettikten sonra Roshar’ın en doğu kıyısında olan Yeni Natanan’ı vuracaktı. Ondan sonra doğu okyanusuna girecek ve Köken’e doğru hareket edecekti.

Ondan sonra ne olacağını bilen hiç kimse yoktu. Dünyanın etrafından dolaşacak ve batı kıyısını mı vuracaktı? Bütün yücefırtınalar aslında gezegenin etrafında dolaşan tek bir fırtına mıydı yoksa mitolojinin iddia ettiği gibi her seferinde Köken’de yeni bir tane mi oluşuyordu?

Alimler ve fırtınabekçileri bugünlerde ilki olduğunu düşünüyorlardı. Onların hesaplamalarına göre, eğer dinmezfırtınamn da yılın bu zamanında bir yücefırtınayla aynı hızda hareket ettiği varsayılırsa, geri dönerek Shinovar ve İri’yi vurmasından, sonra da kıta boyunca eserek korunaklı olduğu zannedilen şehirleri yıkıp geçmesinden önce birkaç günleri vardı.

“Haber yok,” dedi Dalinar, sesi gergindi. “Kral kaybolmuş gibi görünüyor. Dahası, görünüşe göre Kholinar’da bir ayaklanma çıkmış. İki soruya da düzgün bir cevap almayı başaramadım.”

“Eminim kral güvenli bir yerlerdedir,” dedi Shallan Navani’ye bir bakış atarak. Kadın sakin yüz ifadesini koruyordu ama bir kâtibe talimatlar verirken konuşması kısa ve sertti.

Yakınlarındaki sütuna benzer platolardan bir tanesi yanıp söndü. Bu çevresi boyunca dönen bir ışık duvarından oluşmuştu, arkasında solan bulanık ardd görüntü izleri bırakmıştı. Birileri Yeminkapısı’m çalıştırmıştı.

Dalinar Shallan’ın yanına geldi ve en sonunda platonun kıyısında maviler giymiş olan şekiller belirene ve merdivenlerden aşağı doğru inmeye başlayana kadar gerginlik içinde beklediler. Köprü Dört’tü.

“Ah, Yaradan’a şükür,” diye fısıldadı Shallan. Bu oydu, suikastçı değildi.

Şekillerden bir tanesi Dalinar ve diğerlerinin durmakta olduğu aşağıya doğru işaret etti. Kaladin adamlarından ayrıldı, merdivenlerden aşağı atlayarak orduya doğru süzüldü. Taşlara yürüyerek indi, omzunda bir Parekılıcı taşıyordu, uzun subay ceketinin düğmeleri açıktı ve dizlerine kadar iniyordu.

Hâlâ köle damgalan var, diye düşündü Shallan. Gerçi uzun saçı bunların üstünü kapatıyordu. Gözleri de solgun bir maviye dönüşmüştü. Hafifçe parlıyorlardı.

“Stormblessed,” diye seslendi Dalinar.

“Yüceprens,” dedi Kaladin.

“Suikastçı?”

"Öldü,” dedi Kaladin Kılıç’ı indirerek Dalinar’ın önünde taşlara saplarken. “Konuşmamız gerek. Bu...”

“Oğlum, köprücü,” diye sordu Navani arkadan. Yanına geldi ve Kaladin’i kolundan tuttu, sanki derisinden duman gibi yükselen Fırtınaışığı’ndan hiç rahatsız olmuyordu. "Oğluma ne oldu?”

“Bir suikast girişimi oldu,” dedi Kaladin. “Ben onu engelledim ama kral yaralanmıştı. Dalinar’a yardım etmek için gelmeden önce onu güvenli bir yere sakladım.”

“Nerede?” diye ısrar etti Navani. “Biz savaş kamplarındaki adamlarımıza manastırları, malikâneleri, kışlaları arattırdık...”

“Onların hepsi fazla belliydi,” dedi Kaladin. “Eğer oraya bakmak sizin aklınıza gelebiliyorsa, suikastçıların de aklına gelebilirdi. Benim hiç kimsenin aklına gelmeyecek bir yere ihtiyacım vardı.”

“Nerede o zaman?” diye sordu Dalinar.

Kaladin gülümsedi.

♦

♦ ♦

Bizim Lopen elini yumruk yaparak içindeki küreyi sıkı sıkı tuttu. Yan odada, annesi bir krala fırça atıyordu.

“Hayır, hayır, Majesteleri,” dedi, sözleri epey şiveliydi, baltatazılarıyla kullandığı sert tonun aynısını kullanıyordu. “Sen hepsini birden dürüp, sonra yiyeceksin. Böyle parça parça olmaz. ”

“Ben o kadar da aç değilim, nanha,” dedi Elhokar. Sesi zayıftı ama sarhoş uykusundan uyanmıştı, bu da iyi bir işaretti.

“Yine de yiyeceksin!” dedi annesi. “Yüzü o kadar solgun bir adam gördüğüm zaman ne yapacağımı bilirim ve, kusura bakma da Majesteleri, sen ağartmak için güneşe asılmış çarşaf kadar soluksun! Lafın doğrusu bu. Yiyeceksin. Şikâyet yok.”

“Ben kralım. Kimse bana emir...”

“Sen şimdi benim evimdesin!” dedi annesi ve Lopen de dudaklarını oynatarak sözlerini taklit etti. “Herdazlı bir kadının evinde, ondan başka kimsenin mevkisinin önemi olmaz. Seni almaya geldikleri zaman karnı aç bulmayacaklar! Kimseye ona doğru düzgün yemek bile yedirememiş dedirtmem, harbiden bak! Ye hadi. Çorba pişiyor.”

Bizim Lopen gülümsedi ve her ne kadar kralın homurdandığını duysa da, ayrıca tabağa çarpan kaşığın sesini de duydu. Lopen’in kuzenlerinin en güçlü iki tanesi Küçük Herdaz’daki kulübenin önünde oturuyordu, teknik olarak Yüceprens Sebarial’ın savaş kampındalardı ama Herdazlılar bunu pek umursamazdı. Dört diğer kuzen de sokağın ucunda oturuyor, tembel tembel birkaç çizme dikerken şüpheli şeylere karşı da gözcülük yapıyorlardı.

“Pekâlâ,” diye fısıldadı Lopen. "Bu sefer harbiden de çalışmanız gerek.” Elindeki kürenin üzerine odaklandı. Tıpkı her gün yaptığı gibi, Yüzbaşı Kaladin parlamaya başladığından beri bir gün bile sektirmemişti. Eninde sonunda o da çözecekti. Bundan adı gibi emindi.

“Lopen.” Geniş bir yüz pencerelerin birinden içeri uzanarak dikkatini dağıttı. Chilinko, dayısı. “Kral adamı bir daha Herdazlı gibi giydir. Taşınmamız gerekebilir.”

“Taşınmak mı?” dedi Lopen ayağa kalkarak.

"Yüceprens Sebarial’dan bütün savaş kamplarına haber geldi,” dedi Chilinko Herdazca. “Orada Ovalar’da bir şeyler bulmuşlar. Hazır ol. Her ihtimale karşı. Herkes konuşuyor. Ben bir şey anlamadım.” Başını iki yana salladı. “Önce o kimsenin haberinin olmadığı yücefırtına, sonra yağmurlar erken durdu, sonra fırtına kapası Alethkar’ın kral adamı kapımın eşiğinde belirdi. Şimdi de bu. Bana hiç mantıklı görünmüyor ama sen kral adamla ilgilen.”

Bizim Lopen başını sallayarak onayladı. “Hallederim. Bir dakika.”

Chilinko çekilip gitti. Lopen avcunu açtı ve gözlerini küreye dikti. Her ihtimale karşı, bir günü küresiyle deneme yapmadan kaçırmak istemiyordu. Ne de olsa, eninde sonunda, bunlardan bir tanesine bakacaktı ve...

Bizim Lopen Işık’ı içine çekti.

Bir an içinde olup bitmişti ve o Fırtınaışığı derisinden tüterken orada öylece oturuyordu.

“Hah!” diye bağırdı ayağa fırlayarak. “Hah,} Hey, Chilinko, geri gel buraya. Seni duvara yapıştırmam lâzım.”

Işık sönüp kayboldu. Bizim Lopen durarak kaşlarını çattı ve elini önünde kaldırdı. Bu kadar hızlı mı gitmişti? Ne olmuştu? Duraksadı. O karıncalanma...

Omzunu yokladı, o kadar uzun zaman önce kolunu kaybettiği yeri. Orada parmakları yara izinden dışarı çıkmaya başlamış olan yeni bir et yumrusu buldu.

“Vay fırtınalar götürsün bel Millet, bizim Lopen’e bütün kürelerinizi verin! Benim yapılacak parlamam var.”

♦

♦ ♦

Moash sarsıla sarsıla giderek savaş kamplarından çıkmakta olan arabanın arka tarafında oturuyordu. Önde de gidebilirdi ama paketlerin içinde sararak burada arkaya dizdikleri Zırh’ından fazla uzakta olmak istemiyordu. Gizliydi. Kılıç ve Zırh onun adına kayıtlı olabilirdi ama eğer Alethi yüksek sosyetesi Moash’ın onlarla birlikte kaçmaya çalıştığını fark edecek olursa, neler olacağı hakkında hiçbir fikri yoktu.

Arabası savaş kamplarının hemen dışındaki bir yamacı tırmanıyordu. Arkalarında, devasa insan sırası kıvrıla kıvrıla Harap Ovalar’a doğru uzanıyordu. Yüceprens Dalinar’ın emirleri açık olsa da, afallatıcıydı. Savaş kampları terk ediliyordu. Bütün parshmenler geride bırakılacaktı ve herkes Harap Ovalar’ın ortasına doğru ilerleyecekti.

Yüceprenslerin bazıları itaat etmişti. Diğerleri etmemişti. İlginç bir şekilde, Sa-deas da itaat edenlerden bir tanesiydi, onun savaş kampı da Sebarial, Roion ve Ala-dar’ınkiler kadar hızla boşalmıştı. Görünüşe göre herkes gidiyordu, çocuklar bile.

Moash’ın arabası yavaşlayarak durdu. Birkaç saniye sonra Graves arka tarafa geldi. “Saklanmak için endişe etmemize gerek yokmuş,” diye mırıldandı göçe bakarken. “Onlar bize dikkat etmek için fazlasıyla meşguller. Oraya bak.”

Bazı tüccar grupları Dalinar’ın savaş kampının dışında toplanmışlardı. Gitmek için toparlanıyormuş gibi görünüyorlardı ama herhangi bir gözle görülür ilerleme kaydetmiyorlardı.

“Leş yiyiciler,” dedi Graves. "Yağmalamak için terk edilen savaş kamplarına girecekler. Fırtına kapası salaklar. Başlarına gelecek şeyi hak ediyorlar.”

"Başlarına ne gelecek?” dedi Moash. Sanki bir yücefırtınadan sonra bentlerini aşmış çamurlu bir nehrin içine fırlatılmış gibi hissediyordu. Akıntıyla birlikte yüzüyordu ama başını suyun üstünde tutmayı zar zor başarabiliyordu.

Kaladin’i öldürmeye çalışmıştı. Kaladin’i. Her şey darmadağın olmuştu. Kral kurtulmuştu, Kaladin’in güçleri geri dönmüştü ve Moash... Moash da bir haindi. İki katı hain.

“Dinmezfırtına,” dedi Graves. Şimdi fakir bir koyugözün yamalı tulumu ve gömleğini giyerken, hiç de o kadar asil görünmüyordu. Gözlerini koyulaştırmak için bir tür garip göz damlası kullanmış, sonra Moash’a da aynısını yapmasını söylemişti.

“Ve o da?”

“Diyagram belirsiz,” dedi Graves. “Biz terimi bile sadece Gavilar’ın görüleri sayesinde biliyoruz. Diyagram büyük ihtimalle bunun Yokelçileri geri getireceğini söylüyor gerçi. Onlar da görünüşe göre parshmenler çıktı.” Başını iki yana salladı. “Hay Cehennem. Kadın haklı çıktı.”

“Ne kadını?”

“Jasnah Kholin.”

Moash başını olumsuzca salladı. Olan bitenlerin hiçbirisini anlamıyordu. Graves’in cümleleri bir arada durmaması gereken kelime yığınları gibi geliyordu. Parshmenler, Yokelçiler? Jasnah Kholin? O kralın kız kardeşiydi. Denizde ölmemiş miydi o? Graves onu nereden tanıyordu?

“Sen gerçekte kimsin?” diye sordu Moash.

“Bir vatansever,” dedi Graves. “Tıpkı sana söylediğim gibi. Bizim çağrı gelene kadar kendi ilgi alanlarımız ve hedeflerimizin peşinden koşmamıza izin veriliyor.” Başını salladı. “Ben yorumumun doğru olduğundan çok emindim; eğer Elhokar’ı ortadan kaldıracak olursak, Dalinar gelecekte bizim müttefikimiz olacaktı... Eh, görünüşe göre yanılmışım. Ya o, ya da çok geç kaldım.”

Moash kendini hasta hissediyordu.

Graves onu kolundan tuttu. “Kaldır başını, Moash. Yanımda bir Paredar getirmek, görevimin tamamen bir kayıp olmadığı anlamına gelecek. Dahası, sen bize bu yeni Parlayan’ı anlatabilirsin. Seni Diyagram’la tanıştıracağım. Bizim önemli bir işimiz var.”

“Bütün dünyanın kurtuluşu, dostum.” Graves kolunu sıvazladı, sonra diğerlerinin olduğu arabanın ön tarafına doğru yürüdü.

Bütün dünyanın kurtuluşu.

Ben on aptallardan biri yerine konuldum, diye düşündü Moash çenesi göğsünde. Ve nasıl olduğunu bile bilmiyorum.

Araba tekrar ilerlemeye başladı.

1173090605 1173090801 1173090901 1173091001 1173091004 1173100105 1173100205 1173100401 1173100603 1173100804

-Diyagram’dan, Kuzey Duvarı Kodası, Pencere Pervazı bölgesi: paragraf 2 (Bu bir tarihler dizisiymiş gibi görünüyor ancak anlamları henüz bilinmiyor.)

Kısa süre sonra kulenin içine yerleşmeye başladılar.

Yapabilecekleri başka hiçbir şey yoktu, gerçi Adolin’in keşif seferi bitmekten çok uzaktı. Gece yaklaşıyordu ve dışarıda sıcaklık düşüyordu. Onun da ötesinde, Harap Ovalar’a gelen yücefırtına şu anda araziler boyunca ilerliyor olacaktı ve eninde sonunda bu dağlara da ulaşacaktı. Bütün kıtayı geçmesi bir gün sürerdi ve onlar büyük olasılıkla ortanın yakınlarındalardı, o yüzden yaklaşmış olması gerekirdi.

Beklenmedik bir yücefırtına, diye düşündü Shallan muhafızlarıyla birlikte karanlık koridorlarda yürürken. Ve öbür taraftan gelen başka bir şey.

Bu kulenin, içindekilerin, her koridorunun, muhteşem bir sanat eseri olduğunu görebiliyordu. Hiçbir şeyi çizmek istemiyor olması, Shallan’ın ne kadar yorgun olduğunun açık bir işaretiydi. Sadece uyumak istiyordu.

Kürelerinin ışığı ilerideki duvarın üstünde garip bir şeyi aydınlattı. Shallan yüzünü asarak bitkinliğini bir kenara bıraktı ve yanına yaklaştı. Katlanmış küçük bir kâğıttı, bir kart gibiydi. Eşit derecede şaşırmış gibi görünen muhafızlarına bir bakış attı.

Kartı duvardan aldı, arka tarafından bir parça bitmumuyla oraya yapıştırılmıştı. içinde Hayaletkanlar’ın üçgen sembolü vardı. Onun altında da Shallan’ın adı. Peçe’nin adı değil.

Shallan’ın.

Panik. Tetiktelik. Bir an içinde fenerlerindeki Işık’ı içine çekerek koridoru karanlığa gömmüştü. Ancak yakınlardaki bir kapı ağzından ışık geliyordu.

Gözlerini ona dikti. Gaz incelemek için ilerliyordu ama Shallan bir hareketle onu durdurdu.

Kaçmak mı, dövüşmek mi?

Nereye kaçacağım? diye düşündü. Tereddütle kapının ağzına doğru yaklaştı, geri çekilmeleri için muhafızlarına tekrar elini sallamıştı.

içeride Mraize duruyordu, gözlerini bu kulenin içindeki başka bir kısma tepeden bakan büyük cam bir pencereden dışarıya dikmişti. Shallan’a doğru döndü, çarpık ve yara izli ama bir şekilde hâlâ şık giysilerinin içinde zarif görünüyordu.

Peki. Demek keşfedilmişti.

Ben artık bağrışlar geldiği zaman odasında saklanan çocuk değilim, diye düşündü kendi kendine sertçe odanın içine girerken. Eğer bu adamdan kaçarsam, o beni avlanacak bir şey olarak görür.

Shallan onun tam yanına kadar geldi, Desen’i çağırmaya hazırdı. O diğer Parekı-lıçları gibi değildi; Shallan artık bunu kabul ediyordu. O gereken on kalp atışından daha hızlı gelebilirdi.

Bunu daha önce de yapmıştı. Shallan onun bunu yapabileceğini itiraf etmeye gönüllü değildi. Bunu itiraf etmek çok fazla şey anlamına gelirdi.

Yalanlarımın daha kaç tanesi başarabileceğim şeylere engel oluyor? diye düşündü. Ama Shallan’ın o yalanlara ihtiyacı vardı. İhtiyacı vardı.

“Sen beni epey büyük bir ava çıkardın, Peçe,” dedi Mraize. “Eğer orduyu kurtarman sırasında güçlerin açığa çıkmış olmasaydı, belki sahte kimliğini hiçbir zaman keşfedemezdim. ”

“Sahte kimlik olan Peçe, Mraize,” dedi Shallan. “Ben benim.”

Mraize onu inceledi. “Sanmıyorum.”

Shallan o bakışa karşılık verdi ama içten içe titremişti.

“İlginç bir konumdasın,” dedi Mraize. “Güçlerinin gerçek doğasını saklayacak mısın? Ben ne olduklarını tahmin etmeyi başardım ama başkaları o kadar bilgili olmayacaklardır. Onlar sadece Kılıç’ı görecek ve daha başka neler yapabileceğini sormayacaktır.”

“Bunun seni neden ilgilendirdiğini göremiyorum.”

“Sen bizden birisin,” dedi Mraize. “Biz birbirimizi kollarız.”

Shallan kaşlarını çattı. “Ama sen yalanımı fark ettin. ”

“Sen Hayaletkanlar’ın bir üyesi olmak istemediğini mi söylüyorsun?” Ses tonu tehditkâr değildi ama o gözler... Fırtınalar, o gözler taşları bile delebilirdi. "Biz her önüne geleni aramıza davet etmeyiz.”

“Siz Jasnah’yı öldürdünüz,” diye tısladı Shallan.

“Evet. Onun da bizim bir dizi üyemize suikast düzenletmesinden sonra. Sen onun ellerinin de kanlı olmadığını düşünmüyordun, değil mi, Peçe?”

Shallan başını çevirerek bakışından kaçtı.

“Senin Shallan Davar çıkacağını önceden tahmin etmem gerekirdi,” diye devam etti Mraize. “Bunu daha önceden göremediğim için kendimi bir aptal gibi hissediyorum. Ailenin bu olaylara karışan uzun bir tarihçesi var."

“Size yardım etmeyeceğim," dedi Shallan.

“İlginç. Kardeşlerinin elimde olduğunu bilmen gerekir.”

Shallan ona sertçe baktı.

“Artık eviniz yok, ” dedi Mraize. “Ailenin arazilerine yakın zamanda bir ordu tarafından el konuldu. Ben, kardeşlerini taht savaşlarının kargaşasından kurtardım ve onları buraya getiriyorum. Ancak ailenin bana bir borcu var. Bir adet Ruhdökümcü. Bozuk.”

Mraize gözlerinin içine baktı. “Senin de, tahminime göre, ondan olman ne kadar şanslı, küçük bıçak.”

Shallan Desen’i çağırdı. “Onları kullanarak şantaj yapmana izin vermektense seni öldürürüm...”

“Şantaj değil,” dedi Mraize. “Onlar güven içinde varacaklar. Senin için bir hediye. Bekleyerek sözlerimin doğru olduğunu görebilirsin. Borcundan bahsetmemin tek sebebi senin... Zihninde yer edinmesini sağlamak.”

Shallan bocalayarak kaşlarını çattı, Parekılıcı elindeydi. “Neden?” diye sordu en sonunda.

"Çünkü sen cahilsin,” dedi Mraize onun yanına yaklaşarak, tepesinde yükseliyordu. “Sen bizim kim olduğumuzu bilmiyorsun. Sen bizim ne yapmaya çalıştığımızı bilmiyorsun. Sen aslında neredeyse hiçbir şeyi bilmiyorsun, Peçe. Baban bize neden katıldı? Abin Semadeşenler’e neden gitti? Görüyorsun ki, biraz araştırma yaptım. Senin için cevaplarım var.” Şaşırtıcı bir şekilde, Shallan’a arkasını döndü ve kapıya doğru yürüdü. “Sana düşünmen için zaman vereceğim. Sen Parlayanlar’ın arasındaki yeni edindiğin yerin bizden birisi olmana izin vermeyeceğini düşünür gibi görünüyorsun, ama ben bunu farklı görüyorum, babskım da öyle. Bırak Shallan Davar bir Parlayan olsun, asil ve muhafazakar. Bize Peçe gelsin.” Kapı ağzının yanında durdu. “Ve gerçeği o bulsun.”

Koridora çıkarak kayboldu. Shallan kendisini öncekinden bile daha fazla tükenmiş olarak buldu. Deseni bıraktı ve sırtım duvara yasladı. Elbette ki Mraize de buraya gelmeyi başaracaktı, büyük ihtimalle orduların içinde bir yerde saklanıyordu. Urithiru’ya ulaşmak Hayaletkanlar’ın birincil amaçlarından bir tanesiydi. Onlara yardım etmemek yönündeki kararlılığına rağmen, Shallan onları da orduyla birlikte tam olarak gitmeyi istedikleri yere getirmişti.

Kardeşleri? Onlar gerçekten de güvende olacak mıydı? Ya ailesinin hizmetkârları, abisinin nişanlısı?

İçini çekerek kapıya doğru yürüdü ve muhafızlarını aldı. Gerçeği o bulsun. Ya o gerçeği bulmayı istemiyorsa? Desen hafifçe uğuldadı.

Işık için kendi parlamasını kullanarak kulenin zemin katına kadar yürüdü ve söylediği gibi bir odanın yanındaki koridorda bekleyen Adolin’i buldu. Bileğini sardır-mıştı ve yüzündeki bereler morlaşmaya başlıyordu. Bunlar onun yakışıklılığını birazcık daha az sarhoş edici bir düzeye indiriyordu ama bir ‘ben bugün bir sürü insanı yumrukladım’ haşin havası da yok değildi, kendi çapında o da cezbediciydi.

"Sen tükenmiş gibi görünüyorsun,” dedi Shallan’ın yanağına ufak bir öpücük kondurarak.

“Ve sen de birileri yüzünle davul çalmış gibi görünüyorsun,” dedi Shallan ama ona gülümsedi. “Senin de biraz uyuman gerek.”

“Uyuyacağım,” dedi Adolin. “Yakında.” Shallan’ın yüzüne dokundu. “Sen inanılmazsın, biliyor musun. Her şeyi kurtardın. Herkesi.”

"Bana camdan yapılmışım gibi muamele etmeye gerek yok, Adolin.”

“Sen bir Parlayan’sın,” dedi. “Yâni...” Elini dağınık kalmakta ısrarlı olan saçlarının arasından geçirdi. “Shallan. Sen artık bir açıkgözden bile daha büyük bir şeysin.” “Sen şişmanladığımı mı ima ediyorsun?”

“Ne? Hayır. Ben diyorum ki...” Adolin kızardı.

“Ben aramızın bir garip hâle gelmesine izin vermeyeceğim, Adolin.”

“Ama...”

Shallan bir kucaklamayla onu kavradı ve öpüşmeye zorladı, derin ve tutkulu bir öpüşme. O bir şeyler mırıldanmaya çalıştı ama Shallan dudaklarını onunkilere bastırarak öpmeye devam etti, arzusunu ona da hissettirmeye çalışıyordu. Adolin öpücüğün içinde eriyip gitti, sonra Shallan’ın gövdesine sarıldı ve yakınına çekti.

Bir an sonra ise geriye çekildi. “Acıttı be!”

“Aa!” Shallan onun yüzündeki bereleri hatırlayarak bir elini ağzına kapattı. “Özür dilerim.”

Adolin sırıttı, sonra tekrar yüzünü buruşturdu, görünüşe göre o da acıtıyordu. “Değer. Her neyse, eğer sen fazla dayanılmaz olmamaya söz verirsen, ben de bir garip olmamaya söz veririm. En azından iyileşene kadar. Anlaştık mı?”

“Anlaştık.”

Shallan’ın muhafızlarına doğru baktı. “Parlayan Hanım’ı kimse rahatsız etmeyecek, tamam mı?”

Muhafızlar başlarıyla onayladı.

“İyi uyu,” dedi Adolin odaya açılan kapıyı iterek açarken. Odaların pek çoğunda uzun zamandır terk edilmiş olmalarına rağmen tahta kapılar vardı. “Umarım oda uygundur. Sprenin seçti.”

Spreni mi? Shallan kaşlarını çattı, sonra odanın içine girdi. Adolin kapıyı kapattı. Shallan penceresiz taş odayı inceledi. Neden Desen onun için bu yeri özel olarak seçmişti? Oda dikkate değer gibi görünmüyordu. Adolin onun için bir Fırtınaışığı feneri bırakmıştı, ne kadar az dolu mücevherlerinin kaldığı düşünülecek olursa müsrif-çeydi; ve bu köşesinde tahta bir bank olan küçük, kare şekilli bir odayı aydınlatıyordu. Onun üstünde birkaç battaniye vardı. Adolin battaniyeleri nereden bulmuştu?

Duvara yüzünü astı. Buradaki kayalar bir kare şeklinde solmuştu, sanki bir zamanlar birileri oraya bir resim asmış gibiydi. Aslında, o garip bir şekilde tanıdık geliyordu. Buraya daha önce gelmiş olduğundan değildi de, o karenin duvarda asılı durduğu yer...

Bu tam olarak evlerinde babasının duvarındaki resmin asılı durduğu yerdi.

Zihni uğuldamaya başladı.

“Mmm...” dedi Desen yanında zeminden. “Zaman geldi.”

“Hayır.”

“Zaman geldi,” diye tekrar etti. “Hayaletkanlar etrafını çeviriyor. İnsanların bir Parlayan’a ihtiyacı var.”

“Var bir tane. Köprücü oğlan.”

“Yeterli değil. Sana ihtiyaçları var.”

Shallan yaşlı gözlerini kırpıştırdı. Oda ona rağmen değişmeye başladı. Beyaz halı belirdi. Duvarda bir resim. Mobilyalar. Duvarlar açık maviye boyandı.

İki ceset.

Shallan sadece bir illüzyon olsa da, bir tanesinin üzerinden atladı ve duvara doğru yürüdü. Bir resim belirdi, illüzyonun bir parçasıydı, ve beyaz bir ışıltıyla etrafı çevrelendi. Arkasında gizli bir şey vardı. Shallan resmi kenara itti, ya da itmeyi denedi. Parmakları sadece illüzyonun bulanıklaşmasına neden olmuştu.

Bu hiçbir şey değildi. Sadece sahip olmamayı dilediği bir hatıranın tekrar yaratımıydı.

“Mmm... Daha iyi bir yalan, Shallan.”

Gözlerini kırpıştırarak yaşları dağıttı. Parmaklan yükseldi ve onları tekrar duvara dayadı. Bu sefer, resmin çerçevesinin hissedebiliyordu. Bu gerçek değildi. Bir an için, öyle olduğunu hayal etti ve görüntünün onu yakalamasına izin verdi.

“Numara yapmaya devam edemez miyim?”

“Hayır.”

Shallan oradaydı, babasının odasında. Titreyerek resmi kenara çekti ve arkasındaki duvarın içindeki kasayı ortaya çıkardı. Anahtarı kaldırdı ve tereddüt etti. “Annemin ruhu içeride.”

"Mmm... Hayır. Onun ruhu değil. Ruhunu alan.”

Shallan kasanın kilidini açtı, sonra kapağını, kasanın içi önündeydi. Küçük bir Parekılıcı. Kasanın içine hızla fırlatılmıştı, ucu arka tarafını delip çıkıyordu, kabzası Shallan’a doğruydu.

“Bu şendin,” diye fısıldadı.

“Mmm... Evet.”

“Babam seni benden aldı ve buraya saklamaya çalıştı,” dedi Shallan. “Elbette, bu bir işe yaramazdı. Sen o kasayı kapatır kapatmaz kayboldun. Sise dönüştün. O düzgün düşünemiyordu. İkimiz de öyleydik.”

Döndü.

Kırmızı halı. Bir zamanlar beyazdı. Annesinin arkadaşı yerde yatıyordu, kolundan kan akıyordu ama onu o yara öldürmemişti. Shallan diğer cesede doğru yürüdü, yüz üstü yatan, mavi ve altın renkli güzel elbiseli olana. Kızıl saçlar başının etrafında bir desen şeklinde yayılıyordu.

Shallan çömeldi ve annesinin cesedini döndürerek gözleri yanmış bir kafatasıyla yüzleşti.

“O neden beni öldürmeye çalıştı, Desen?” diye fısıldadı.

"Mmm...”

“Neler yapabildiğimi keşfettiği zaman başladı.”

Şimdi hatırlıyordu. Annesinin yanında Shallan’ın tanımadığı bir arkadaşıyla gelişi, babasıyla yüzleşmeleri. Annesinin bağrışları, babasıyla tartışması.

Shallan’a onlardan biri demesi.

Babasının içeri dalışı. Annesinin arkadaşının elinde bir bıçak, ikilinin boğuşması, arkadaşın kolunun kesilmesi. Halının üstüne dökülen kan. O kavgayı arkadaş kazanmış, sonunda babasını yere yıkarak hareketsiz tutmuştu. Annesi bıçağı aldı ve Shallan’a doğru geldi.

Ve sonra...

Ve sonra Shallan’ın ellerinde bir kılıç.

“O herkesi onu kendisinin öldürdüğüne inandırdı,” diye fısıldadı Shallan. “Öfke içinde karısını ve karısının aşığım öldürdüğüne, onları öldüren aslında ben olduğum hâlde. O beni korumak için yalan söyledi."

“Biliyorum."

“O sır onu yok etti. O bizim bütün ailemizi yok etti.”

“Biliyorum.”

“Senden nefret ediyorum,” diye fısıldadı Shallan annesinin ölü gözlerinin içine bakarken.

“Biliyorum.” Desen hafifçe uğuldadı. “Eninde sonunda, sen beni de öldüreceksin ve intikamını almış olacaksın.”

“Ben intikam istemiyorum. Ben ailemi istiyorum."

Shallan kollarını etrafına dolayarak başını içlerine gömdü, illüzyon beyaz duman erir, sonra da geride boş bir oda bırakarak kaybolurken ağladı.

♦

♦ ♦

Varabildiğim tek sonuç başarılı olduğumuz, Restares, yazdı Amaram aceleyle, rünler özensiz mürekkepten bir kargaşaydı. Dalinar'ın ordusundan gelen raporlar Yokelçilerin sadece görülmediğine, onlarla savaşıldığına da işaret ediyor. Kızıl gözler, antik güçler. Görünüşe göre onlar bu dünyanın üzerine yeni bir fırtına salmışlar.

Tahtasından başını kaldırdı ve pencereden dışarıya göz attı. At arabası Dalinar’ın savaş kampındaki yol boyunca sarsılarak ilerliyordu. Askerlerinin hepsini göndermişti ve geri kalan muhafızları da göçe nezaret etmek için gitmişti. Amaram ününe rağmen kampın içine kolaylıkla girebilmeyi başarmıştı.

Kağıdına geri döndü. Ben bu başarıyla övünmüyorum, diye yazdı. Hayatlar yi-tirilecek. Bu Şerefin Oğulları olarak her zaman bizim yükümüz olmuştur. Elçileri geri getirmek, Kilise’nin egemenliğini geri getirmek için dünyayı bir krize sokmamız gerekiyordu.

Şu anda ortaya çıkan kriz çok korkunç. Elçiler geri dönecekler. Karşımıza çıkan sorunlara bakılırsa, nasıl dönmezler? Ama çok kişi ölecek. Pek çok kişi. Nalan izin versin de kayıplara değsin. Her neyse, yakında senin için daha fazla bilgim olacak. Sana tekrar yazdığım zaman, bunu Urithiru’dan yapmayı umut ediyorum.

At arabası yavaşlayarak durdu ve Amaram kapıyı iterek açtı. Mektubu araba sürücüsü Pama’ya verdi. O da aldı ve mesajını Restares’e göndermek için çantasındaki uzakalemi aramaya başladı. Amaram bunu kendisi de yapardı ama hareket hâlindeyken uzakalem kullanamıyordun.

İşi bittiği zaman Pama kâğıtları yok edecekti. Amaram arabanın arka tarafındaki sandıklara bir göz attı; içlerinde kıymetli bir yük vardı, bütün haritalarını, notlarını ve teorilerini içeriyordu. Onları da askerlerinin yanında mı bıraksaydı? Buradaki kargaşaya rağmen, Dalinar’ın savaş kampına elli adamlık kuvvet getirmek kesinlikle dikkatleri çekerdi, o yüzden Amaram onlara Ovalar’da buluşma talimatı vermişti.

Hareket etmeye devam etmesi gerekiyordu. Pelerininin kapüşonunu çekip yürüyerek at arabasından uzaklaştı. Dalinar’ın tapmak yerleşkesinin avluları, pek çok kişi bu stresli zamanda ardentlere geldiği için savaş kamplarının büyük bir kısmından daha fazla kargaşa içindeydi. Onlardan bir tanesine Dalinar’ın ordusunda savaşmış olan kocası adına bir dua yakmaları için yalvaran bir annenin yanından geçti. Ardent ona eşyalarını toplaması ve Ovalar’a doğru yola çıkan kervanlara katılması gerektiğini tekrar tekrar söylüyordu.

Olmuştu. Gerçekten de olmuştu. Şeref’in Oğulları uzun zamandan sonra hedeflerine ulaşmıştı. Gavilar olsa gurur duyardı. Başka bir ardent neye ihtiyacı olduğunu sormak için yaklaşırken, Amaram döndü ve adımlarını hızlandırdı. Ama o kapüşonunun içine bakarak Amaram’ı tanıyamadan önce, dikkati babalarının yolculuğu yapmak için çok yaşlı olduğundan şikâyet eden bir çift genç tarafından çekildi, bir şekilde onu taşımalarına yardım etmeleri için ardentlere yalvarıyorlardı.

Manastır binasının delileri tuttukları köşesine ulaşmayı başardı ve köşeyi dönüp arka duvara vararak gözlerden uzaklaştı, savaş kampının kendisinin kıyısının yakınlarındaydı. Etrafına bakındı, sonra Kılıç’ım çağırdı. Birkaç hızlı kesikle...

O neydi?

Hızla döndü, birilerinin yaklaştığını gördüğünden emindi. Ama hiçbir şey yoktu. Gölgeler ona oyun oynuyordu. Duvara kesikleri attı ve sonra dikkatlice iterek oluşan deliği açtı. Ulu Kişi, Talenelat’Elin, Savaş Elçisinin ta kendisi karanlık odanın içinde oturuyordu, duruşu aynı daha önceden olduğu gibiydi. Yatağının ucuna oturmuş, öne doğru eğilmişti, başı eğikti.

“Neden sizi böyle bir karanlık içinde tutmak zorundalar?” dedi Amaram Kılıç’ım bırakırken. “Bu sizin gibi birisini bırakın, insanların en düşüğü için bile uygun değil. Benim Dalinar’a delilere karşı gösterilen tutum hakkında söyleyecek bir çift sözüm...”

Hayır, olmayacaktı. Dalinar onun bir katil olduğunu düşünüyordu. Amaram uzun, derin bir nefes aldı. Elçiler’in geri döndüğünü görmek için ödenmesi gereken bedeller olacaktı, ama Jezerezeh’nin kendisi adına, Dalinar’ın dostluğunun kaybı gerçekten de ağır geliyordu. Keşke aylar önce o mızrakçıyı öldürebileceği zaman merhamet ederek elini durdurmasaydı.

Elçinin yanına doğru hızla gitti. “Ulu Prens,” diye fısıldadı Amaram. “Gitmemiz gerek.”

Talenelat hareket etmedi. Ama yine fısıldıyordu. Daha önceki şeylerin aynılarıydı. Amaram en başından beri onu on aptallardan biri gibi oynatan bir kişinin eşliğinde bu yeri en son ziyaret ettiği zamanı hatırlamadan edemedi... Dalinar’ın bu yaşında bu kadar kurnazlaşacağı kimin aklına gelirdi ki? Zaman ikisini de değiştirmişti.

“Lütfen, Ulu Prens,” dedi Amaram biraz zorlukla Elçiyi ayağa kaldırırken. Elçi devasaydı, Amaram kadar uzun boyluydu ama bir duvar gibi yapılıydı. Koyu kahverengi derisi onu ilk gördüğü zaman Amaram’ı şaşırtmıştı; Amaram, biraz aptallık ederek, Elçiler’in hepsinin Alethi görünüşlü olmasını beklemişti.

Elçi’nin koyu gözleri ise, elbette ki, bir tür gizlenme yöntemiydi.

“Issızlık..." diye fısıldadı Talenelat.

“Evet. Geliyor. Ve onunla birlikte sizin şanlı geri dönüşünüz.” Amaram Elçi’yi deliğe doğru yürütmeye başladı. “Bizim sizi bir an önce...”

Elçi’nin eli Amaram’ın önüne fırladı.

Amaram irkildi ve Elçinin parmaklarının arasında bir şey gördüğü zaman yerinde dondu. Ucundan damlayan bir tür berrak sıvıyla küçük bir iğne.

Amaram içeriye güneş ışığı doldurmakta olan deliğe doğru bir göz attı. Oradaki küçük bir siluet bir üfleme sesi çıkardı, yüzünün üst tarafını kapatan yarım bir maskenin altındaki dudaklarına tutulmuş bir boru vardı.

Elçi’nin öbür eli fırladı, göz kırpışı kadar hızlıydı ve iğneyi Amaram’ın yüzünden sadece birkaç parmak uzaktan havada yakaladı. Hayaletkanlar. Onlar Elçi’yi öldürmeye çalışmıyordu.

Amaram’ı öldürmeye çalışıyorlardı.

Amaram haykırarak elini yan tarafa uzattı, Kılıç’ım çağırıyordu. Çok yavaştı. Siluet ondan Elçiye doğru baktı, sonra alçak sesle bir lanet ederek uzaklaşıp gitti. Amaram duvarın enkazının üzerinden atlayıp ışığa çıkarak onu takip etti, ama siluet fazla hızlı hareket ediyordu.

Kalbi göğsünde küt küt atarak, dönüp Talenelat’a doğru baktı, Elçi’nin güvenliği için endişeliydi. Elçi’yi başını kaldırmış, dik bir sırtla upuzun ayakta dururken bularak irkildi. İrkiltici derecede akıllı olan koyu kahverengi gözleri deliğin ışığını yansıtıyordu. Talenelat bir iğneyi önünde kaldırdı ve inceledi.

Sonra iki iğneyi de yere bıraktı ve tekrar yatağının üstüne oturdu. Mırıldanarak garip, değişmeyen zikrine tekrar başladı. Amaram sırtında soğuk bir ürperti hissetti ama Elçi’ye geri döndüğü zaman, onun cevap vermesini sağlayamadı.

Çabalayarak, Elçi’yi tekrar ayağa kaldırdı ve at arabasına doğru götürdü.

♦

♦ ♦

Szeth gözlerini açtı.

Anında tekrar yumarak kapattı. "Hayır. Ben öldüm. Ben öldüm!”

Altında kayalar olduğunu hissediyordu. Küfür. Damlayan suları duydu ve yüzünde güneşi hissetti. “Ben neden ölmedim?” diye fısıldadı. “Ben Parekılıcı’yla olan bağımı bıraktım. Çivilemeler olmadan fırtınanın içine düştüm. Ben neden ölmedim?”

“Sen öldün.”

Szeth gözlerini tekrar açtı. Boş kayalık bir alanda yatıyordu, giysileri ıslak bir kütleydi. Buzdiyarlar mıydı? Güneşin ısısına rağmen soğuk hissediyordu.

Önünde bir adam duruyordu, şık siyah ve gümüş bir üniforma giymişti. Makaba-ki bölgesinden bir adam gibi koyu kahverengi derisi vardı ama sağ yanağında küçük çengel gibi bir hilal şeklinde olan solgun bir iz vardı. Bir eli arkasındaydı, öbürü ise ceketinin cebine bir şeyleri koyuyordu. Bir tür fabrial mıydı? Parlakça ışıldıyordu.

“Seni tanıyorum,” diye fark etti Szeth. “Seni daha önce bir yerlerde gördüm.”

“Gördün.”

Szeth ayağa kalkmak için çabaladı. Dizlerine kadar kalkmayı başardı, sonra tekrar üzerlerinde çöktü. “Nasıl?” diye sordu.

“Sen yere düşene kadar bekledim,” dedi adam. “Kırıldın ve mahvoldun, ruhun kesildi, kesinlikle ölüydün. Sonra, ben seni onardım.”

“İmkânsız.”

“Beyin ölmeden önce yapılırsa değil. Uygun bakımla boğulmuş bir adamın hayata geri döndürülebilmesi gibi, sen de uygun Dalgabağlama ile onarılabilirdin. Eğer ben sadece birkaç saniye daha beklemiş olsaydım, elbette ki çok geç olacaktı. Ama mutlaka bunu sen de biliyorsundur. Halkının elinde olan Kılıç’lardan iki tanesi Filizlenme sağlıyor. Ben senin yeni ölülerin hayata geri döndürüldüğünü zaten görmüş olduğunu tahmin ediyorum.”

Adam sözleri sakince, duygusuzca söylüyordu.

“Sen kimsin?” diye sordu Szeth.

"Sen halkının ve dininin emirlerine uymakla bu kadar uzun zaman geçirdiğin hâlde, tanrılarınızdan bir tanesini tanımakta başarısız mı oluyorsun?”

“Benim tanrılarım taşların ruhları,” diye fısıldadı Szeth. "Güneşin ve yıldızların. İnsanlar değil.”

“Saçma. Senin halkın taşların sprenlerine hürmet ediyor ama sen onlara tapınmıyorsun.”

O hilal... Szeth bunu tanıyordu, değil mi?

“Sen, Szeth, düzene tapınıyorsun, değil mi?” dedi adam. “Sen toplumunun kanunlarına mükemmellikle itaat ediyorsun. Beni bu cezbetti, gerçi duygunun ayırt etme becerini gölgelediğinden endişe ediyorum. Senin... Yargılama becerini.”

Yargı.

“Nin,” diye fısıldadı Szeth. “Burada Nalan ya da Nale dedikleri. Adalet Elçisi.” Nin başını sallayarak onayladı.

“Beni neden kurtardın?” dedi Szeth. “İşkencem yeterli değil mi?”

“Onlar aptallığın sözleri,” dedi Nin. “Benim hizmetimde çalışacak olan bir kişi için yakışıksız.”

“Ben çalışmak istemiyorum,” dedi Szeth taşların üstünde dertop olarak. “Ben ölmek istiyorum.”

“Öyle mi? Gerçekten de, senin en çok dilediğin şey bu mu? Eğer dürüst arzun buysa, onu sana veririm.”

Szeth gözlerini sıkı sıkı kapattı. O karanlığın içinde onu çığlıklar bekliyordu. Öldürdüklerinin çığlıkları.

Haksız değildim, diye düşündü. Ben hiçbir zaman Hakikatsiz olmadım.

“Hayır,” diye fısıldadı Szeth. “Yokelçiler geri dönmüş. Ben haklıydım ve halkım... Onlar haksızdı.”

“Sen öngörüsü olmayan küçük kişiler tarafından sürüldün. Ben sana duygu ile kirlenmemiş olan bir kişinin yolunu öğreteceğim. Sen bunu halkına geri götüreceksin ve Shinlerin liderleri için adaleti de yanında taşıyacaksın.”

Szeth gözlerini açtı ve başını kaldırdı. “Ben lâyık değilim.”

Nin başını bir yana eğdi. "Sen mi? Lâyık mı değilsin? Ben senin düzen adına kendi kendini yok etmeni izledim, senin başkaları kaçacak ya da yıkılacak olduğu zaman kişisel kurallarına itaat etmeni izledim. Neturo-oğlu-Szeth, ben senin sözünü mükemmellik ile tutmanı izledim. Bu çoğu kişi için yitmiş olan bir şey, dünyadaki gerçek güzellik olan tek şey. Ben, Semadeşenler için senden daha lâyık olan bir adamı hiçbir zaman gördüğümü sanmıyorum.”

Semadeşenler mi? Ama onlar bir Parlayan Şövalye tarikatıydı.

“Ben kendi kendimi yok ettim,” dedi Szeth fısıltıyla.

“Ettin ve öldün. Kılıç’ınla olan bağın koparıldı, tüm bağların, hem ruhsal, hem de fiziksel, çözüldü. Sen yeniden doğdun. Gel. Halkını ziyaret etmenin zamanı geldi. Eğitimin derhâl başlıyor." Nin yürüyerek uzaklaşmaya başladı, arkasında tuttuğu şeyin kın içinde bir kılıç olduğu ortaya çıkmıştı.

Sen yeniden doğdun. Szeth... Szeth yeniden doğabilir miydi? Gölgelerdeki çığlıkları susturabilir miydi?

Sen bir korkaksın, demişti Parlayan, rüzgârların sahibi olan adam. Szeth’in küçük bir parçası bunun doğru olduğunu düşünüyordu. Ama Nin daha da fazlasını öneriyordu. Farklı bir şey öneriyordu.

Hâlâ dizlerinin üstünde, Szeth başını kaldırarak adamın arkasından baktı. “Haklısın. Diğer Şerefkılıçları halkımın elinde ve onları binlerce yıldır koruyorlar. Eğer yargıyı onlara taşıyacaksam, Pareler ve güce sahip olan düşmanlarla yüzleşeceğim demektir.”

“Bu bir sorun değil,” dedi Nin geriye bakarak. “Senin için yeni bir Parekılıcı getirdim. Senin hedefin ve mizacın için mükemmel uyumlu olacak bir tane.” Büyük kılıcını yere fırlattı. Kılıç taşların üzerinden kaydı ve Szeth’in önüne gelerek durdu.

Szeth daha önce metal kını olan bir kılıç görmemişti. Ve kim bir Parekılıcı’nı kına koyardı ki? Ve Kılıç’ın kendisi ise... Siyah mıydı? Kayaların üzerinde kayarken iki santim kadarı kınından dışarıya çıkmıştı.

Szeth metalden yükselen küçük siyah bir duman ipliği görebildiğine yemin edebilirdi. Fırtınaışığı'na benziyordu, ama koyuydu.

Merhaba, dedi zihninin içinde neşeli bir ses. Bugün biraz kötülüğü yok etmek ister miydin?

BirceüapolmasıgerekCevapneParshendileriDurdurOnlardanbirtanesiEveteksikpar-

çaonlarBuParshendionlanngücünüeldeetmedenönceAlethilerinonlantamamıylayo-

ketmeleriiçmbastırObirköprüoluşturacak

—Diyagram’dan, Döşeme Tahtası 17: paragraf 2, İkinciden başlayarak her ikinci harf

Dalinar karanlığın içinde ayakta duruyordu.

Etrafına bakındı, bu yere nasıl gelmiş olduğunu hatırlamaya çalışıyordu. Gölgelerin arasında mobilyalar gördü. Masalar, bir halı, Azir’den çılgın renkleri olan perdeler. Annesi her zaman o perdelerle gurur duyardı.

Evim, diye düşündü Dalinar. Bir çocuk olduğum zamanki hâliyle. Fetihlerden önce, Gavilar’dan önce...

Gavilar... Gavilar ölmemiş miydi? Hayır, Dalinar abisinin yan odada güldüğünü duyabiliyordu. O bir çocuktu. İkisi de çocuktu.

Dalinar gölgeli odayı aştı, tanıdıklığın bulanık sevincini hissediyordu. Her şeyin olması gerektiği gibi olmasının. Tahta kılıçlarını ortada bırakmıştı. Bir koleksiyonu vardı, her biri bir Parekılıcı gibi oyulmuştu. Artık onlar için çok büyümüştü, elbette, ama yine de onlara sahip olmaktan hoşlanıyordu. Bir koleksiyon olarak.

Balkon kapılarının yanına geldi ve iterek açtı.

Sıcak ışık onu yıkadı. Derin, kavrayıcı, delici bir sıcaklık. Derisinin içinden derinlerine kadar, ta benliğine kadar işleyen bir sıcaklık. Gözlerini o ışığa dikti ve kör olmadı. Kaynağı uzaktaydı ama Dalinar onu tanıyordu. İyi tanıyordu.

Gülümsedi.

Sonra uyandı. Urithiru’daki yeni odalarında yalnızdı, bütün kuleyi keşfetmelerine kadar kalması için geçici bir konumdu. Bu şehre varmalarından beri bir hafta geçmişti ve en sonunda savaş kamplarının nüfusu da gelmeye başlamıştı, beklenmedik yücefırtına sırasında doldurulmuş küreleri getiriyorlardı. Yeminkapısı’nı çalıştırmak için onlara çok fena ihtiyaçları vardı.

Savaş kamplarından gelenler hiç de erken gelmemişti. Dinmezfırtına daha geri dönmemişti ama eğer sıradan bir yücefırtına gibi hareket ediyorsa, gelmesi an me-selesiydi.

Dalinar kısa bir süre için karanlıkta oturarak hissettiği sıcaklığı düşündü. O neydi? Görülerden birisi için garip bir zamandı. Onlar hep yücefırtınalar sırasında gelirdi. Daha önce uyurken bir görünün geldiğini hissettiği zamanlarda, bu onu uyandırırdı.

Muhafızlarına kontrol ettirdi. Esen bir yücefırtına yoktu. Düşünceli bir şekilde giyinmeye başladı. Bugün kulenin çatısına çıkıp çıkamayacağını görmek istiyordu.

♦

♦ ♦

Adolin Urithiru’nun karanlık koridorlarında yürürken ne kadar sersemlemiş hissettiğin belli etmemeye çalışıyordu. Dünya menteşelerinin ucundaki bir kapı gibi dönmüştü. Birkaç gün önce, şartname güçlü bir erkek ile uzak bir evin nispeten düşük seviyeli bir kızının arasındaki nişanındı. Şimdi ise Shallan bütün dünyadaki en önemli kişi olabilirdi ve Adolin de...

Adolin neydi?

Fenerini yukarı kaldırdı, sonra duvara tebeşirle buradan geçtiğine işaret eden birkaç işaret koydu. Bu kule dev gibiydi. Koca bina nasıl devrilmeden duruyordu? Büyük olasılıkla burada aylar boyunca keşif yapabilir ve kapıların hepsini açmamış olurlardı. Adolin kendisini bu keşif görevine var gücüyle fırlatmıştı çünkü bu onun yapabileceği bir şey gibi görünüyordu. Bu ayrıca, ne yazık ki, ona düşünmek için zaman da vermişti. Bulabildiği cevapların sayısının bu kadar az olmasından hiç hoşlanmıyordu.

Geriye doğru dönerek, keşif ekibinin geri kalanından uzaklaşmış olduğunu fark etti. Bunu gittikçe daha da sık olarak yapmaya başlamıştı. İlk gruplar Harap Ovalar’dan gelmeye başlamıştı ve onların herkesi nereye yerleştireceklerine karar vermeleri gerekiyordu.

O ileriden konuşma sesleri mi geliyordu? Adolin kaşlarım çattı, sonra da onu ele vermesin diye fenerini geride bırakarak koridor boyunca ilerledi. Koridorun ilerisindeki konuşanlardan bir tanesini tanıdığı zaman şaşırdı. Sadeas mıydı bu?

Öyleydi. Yüceprens de kendi keşif ekibiyle birlikte duruyordu. Adolin sessizce, diğer herkes dururken, Sadeas’ı Urithiru’ya gelme çağrısına uymaya ikna eden rüzgârlara lanet etti. Eğer o geride kalsaydı her şey ne kadar daha kolay olurdu.

Sadeas askerlerinden birkaç tanesine tünele benzeyen koridorun bir kolundan aşağı doğru gitmeleri için işaret etti. Karısı ve kâtiplerinden birkaç tanesi de öbür yoldan gitti, iki asker de onları takip ediyordu. Adolin yüceprensin kendisi de bir feneri kaldırarak duvardaki solmuş bir resmi incelerken bir an izledi. Fantastik bir resimdi, mitolojik hayvanlar vardı. Adolin birkaç tanesini çocuk masallarından hatırlıyordu, başının arkasından yayılan saç gibi yelesi olan kocaman, vizona benzer şu yaratık gibi. Neydi onun adı?

Adolin gitmek için döndü ama çizmeyi taşlara sürtünmüştü.

Sadeas hızla dönerek fenerini kaldırdı. “Ah, Prens Adolin.” Beyaz giyinmişti ve teniyle hiç gitmiyordu, solgun yüz hatlarının kıyaslandığı zaman kanlıymış gibi görünmesine neden oluyordu.

“Sadeas,” dedi Adolin ona dönerek. “Ben senin de geldiğini fark etmemiştim.” Fırtına kapası herif. Bütün o aylar boyunca babasını görmezden gelmişti ama şimdi mi itaat etmeye karar veriyordu?

Yüceprens koridor boyunca yürüyerek Adolin’in yanından geçti. “Burası müthiş bir yer. Gerçekten de müthiş.”

“O zaman sen de babamın haklı olduğunu itiraf ediyorsun,” dedi Adolin. “Onun görülerinin gerçek olduğunu. Yokelçilerin geri döndüğünü ve senin bir aptal olduğunun kanıtlandığını.”

"Benim itiraf edeceğim şey, babanın benim bir zamanlar korktuğum kadar fazla körelmemiş olduğu,” dedi Sadeas. “Müthiş bir plan. Parshendilerle irtibat kurmak, onlarla bu anlaşmayı ayarlamak. Duydum ki epey iyi bir gösteri yapmışlar. Kesinlikle Aladar’ı ikna etmiş.”

“Bunların hepsinin sadece bir gösteri olduğuna inanıyor olman mümkün değil.” “Aa, hadi ama. Sen onun bizzat kendi muhafızlarının arasında bir Parshendi olduğunu inkâr mı ediyorsun? Bu yeni ‘Parlayanlar’ın’ içinde Dalinar’ın muhafızlarının başı ve senin kendi nişanlının olması ne kadar uygun değil mi?”

Sadeas gülümsedi ve Adolin gerçeği gördü. Hayır, o buna inanmıyordu ama söyleyeceği yalan buydu. O fısıltıları yeniden başlatacaktı, Dalinar’ı zayıflatmaya çalışacaktı.

“Neden?” diye sordu Adolin onun dibine gelerek. “Neden sen böylesin, Sadeas?” “Çünkü, bunun böyle olması gerek,” dedi Sadeas bir iç çekmeyle. “İki generalli bir ordu olmaz, oğlum. Baban ve ben, ikimizde bir krallık isteyen iki yaşlı aksırtız. Ya o, ya da ben. Biz Gavilar öldüğünden beri bu şekilde duruyoruz. ”

“Böyle olması gerekmiyor.”

“Gerekiyor. Baban bir daha bana asla güvenmeyecek, Adolin, ve bunu sen de biliyorsun." Sadeas’m yüzü karardı. “Ben bunu da ondan alacağım. Bu şehri, bu keşifleri. Bu sadece bir aksaklık.”

Adolin bir an için durarak Sadeas’m gözlerinin içine baktı ve sonra en sonunda bir şeyler koptu.

Yeter.

Adolin yaralanmamış eliyle Sadeas’ı gırtlağından kavradı ve yüceprensi duvara vurdu. Sadeas’m yüzündeki mutlak şok ifadesi Adolin’in bir parçasını eğlendirmişti; tamamen, büsbütün ve geri döndürülemez şekilde gözü dönmüş olmayan çok küçük parçasını.

Herifin kolunu kendisininkiyle kavrayıp, Sadeas’ın sırtını duvara dayayarak hareketsiz hâle getirmek için çabalarken boğazını sıkarak yardım çığlığını boğdu. Ama Sadeas eğitimli bir askerdi. Adolin’i kolundan tuttu ve çevirerek kavrayışını bozmaya çalıştı.

Adolin kavrayışını korudu ama dengesini kaybetti. İkisi yere düşerek yuvarlandılar, dönüyor, kıvranıyorlardı. Bu düello sahasının hesaplı şiddeti değildi ya da hatta savaş meydanının sistematik kasaplığı da değildi.

Bu ikisi de paniğin eşiğindeki zorlanan, terleyen adamdı. Adolin daha gençti ama hâlâ Beyazlı Suikastçı ile olan dövüş yüzünden yaralıydı.

Üste çıkmayı başardı ve Sadeas da bağırmak için çabaladı, Adolin onu sersemletmek için herifin başını taş zemine vurdu. Kesik kesik nefes alan Adolin belindeki hançeri kavradı. Hançeri Sadeas’ın yüzüne doğru sapladı ama herif ellerini yukarı kaldırarak Adolin’i bileğinden yakalamayı başarmıştı.

Adolin hırlayarak sol elindeki hançeri daha da yakına bastırdı. Sağını da acıyla alev alan bileğine rağmen getirip, kabzanın üstüne abandı. Sadeas ’ın alnında ter damlaları birikti, hançerin ucu sol burun deliğinin ucuna dokunuyordu.

"Babam," dedi Adolin bir homurdanmayla, ter burnundan hançerin üstüne damlıyordu, “Benim ondan daha iyi bir adam olduğumu düşünüyor." Zorladı ve Sadeas’ın kavrayışının zayıfladığını hissetti. “Senin için ne yazık ki, o yanılıyor.”

Sadeas sızlandı.

Bir asılmayla, Adolin hançeri zorla Sadeas’ın burnunun yanından yukarıya ve göz yuvarının içine ittirdi, gözü olgun bir böğürtlen gibi deşti ve beyninin içine kadar sapladı.

Sadeas bir an için titredi, Adolin emin olmak için çevirirken hançerin etrafında kan toplanıyordu.

Bir an sonra, Sadeas’ın yanında bir Parekılıcı belirdi; babasının Parekılıcı. Sadeas ölmüştü.

Adolin giysilerine kan bulaştırmamak için aceleyle geri çekildi, gerçi kol yenleri şimdiden lekeliydi. Fırtınalar. Bunu o mu yapmıştı? Az önce bir yüceprensi mi öldürmüştü?

Sersemlemiş hâlde o silaha baktı. Dövüş için iki adam da Kılıçlarını çağırmamıştı. Silahlar bir servet değerinde olabilirdi ama bu kadar yakın mesafeli bir dövüş için bir taş parçasından bile daha az faydaları olurdu.

Düşünceleri daha berraklaşan Adolin silahı aldı ve tökezleyerek uzaklaştı. Kılıç’ı bir pencereden dışarı attı, kulenin yan tarafı boyunca uzanan bahçeye benzer çıkıntılardan bir tanesine düşmüştü. Orada güvende olabilirdi.

Ondan sonra kol yenlerini kesecek, duvardaki tebeşir izini kendi Kılıç’ıyla kazıyarak ortadan kaldıracak ve keşif ekiplerinden bir tanesini bularak sanki en başından beri o bölgedeymiş gibi davranmadan önce yapabildiği kadar uzağa yürüyecek kadar aklı kalmıştı.

♦

♦ ♦

Dalinar en sonunda kilit mekanizmasını nasıl çalıştıracağını anladı, sonra da merdiven boşluğunun sonundaki metal kapıyı itti. Kapı burada tavana yerleştirilmişti, basamaklar doğrudan ona doğru gidiyordu.

Kilidi açılmış olmasına rağmen, kapak açılmayı reddetti. Dalinar menteşelerini yağlamıştı. Neden hareket etmiyordu?

Kremden elbette, diye düşündü. Parekılıcı’nı çağırdı ve kapağın etrafına hızlı bir dizi kesik attı. Ondan sonra, biraz uğraşarak zorla açmayı başardı. Antik kapak yukarıya doğru savruldu ve Dalinar’ın kule şehrin en tepesine çıkmasına izin verdi.

Gülümseyerek çatıya çıktı. Beş günlük incelemeler Adolin ve Navani’yi şehir-ku-lenin derinliklerine göndermişti. Ancak Dalinar tepeyi aramaya kararlıydı.

Bu kadar devasa bir kule için, çatı aslında nispeten küçüktü ve kremle o kadar fazla kaplanmamıştı. Bu kadar yükseklere yücefırtınalar sırasında o kadar fazla yağmur düşmüyor olmalıydı ve herkes kremin doğuda batıda olduğundan daha yoğun olduğunu bilirdi.

Fırtınalar adına, burası yüksekti. Navani’nin keşfettiği fabrial asansörü kullanarak yukarı çıkarken birkaç kere kulakları tıkanmıştı. O karşı ağırlıklardan ve çiftlenim-li mücevherlerden bahsetmişti, eskilerin teknolojisi karşısında hayret içinde kalmış gibiydi. Dalinar’ın tek bildiği şey ise Navani’nin keşfinin onu şöyle bir yüz kat kadar merdiven çıkmaktan kurtarmış olduğuydu.

Kenara geldi ve aşağı baktı. Aşağıda, kulenin her taraçası bir üsttekinden biraz daha fazla ileri çıkıyordu. Shallan haklı, diye düşündü. Bunlar bahçe. Dış balkonların hepsi yiyecek ekmek için. Dalinar neden kulenin Köken’e bakan doğu yüzünün dik ve düz olduğunu bilmiyordu. O tarafta hiç balkon yoktu.

One doğru eğildi. Uzaklarda Yeminkapıları’nı bulunduran on sütunu seçebiliyordu, o kadar aşağıdalardı ki bakmak midesi bulanıyordu. Harap Ovalar’a giden yanıp söndü ve üzerinde büyük bir insan kafilesi belirdi. Bunlar Hatham’ın sancağını taşıyordu. Dalinar’ın kâtiplerinin gönderdiği haritalar sayesinde, Yeminkapısı’na ulaşmak Hatham ve diğerlerinin hızlı bir yürüyüşle sadece yaklaşık bir haftasını almıştı. Dalinar’ın ordusu aynı yolu gelirken, bunu son derece dikkatli, Parshendi saldırılarına karşı tetikte kalarak yapmışlardı.

Şimdi onları bu bakış açısından gördüğü zaman, Dalinar onlardan bir tanesinin de Kholinar’da olduğunu fark etti. Saray ve kraliyet tapınağının üzerine inşa edildiği kaideyi oluşturuyordu. Shallan Jasnah’nın oradaki Yeminkapısı’nı açmayı denediğinden şüpheleniyordu; onun notlan şehirlerin hepsindeki Yeminkapıları’nın kapalı olduğunu söylüyordu. Sadece Harap Ovalar ’daki açık bırakılmıştı.

Shallan diğerlerini de nasıl kullanacağını çözmeyi umut ediyordu, gerçi şu andaki testleri onların bir şekilde kilitli olduğuna işaret ediyordu. Eğer Shallan onları da çalıştırmayı başarabilirse, dünya çok ama çok daha küçük bir yer hâline gelecekti. Geride herhangi bir şey kaldığı varsayılacak olursa tabii.

Dalinar döndü ve başını kaldırarak gökyüzünü izledi. Derin bir nefes aldı. Tepeye bu yüzden çıkmıştı.

“Sen o fırtınayı bizi yok etmek için gönderdin!” diye bağırdı bulutlara doğru. “Sen onu Shallan’ın ve ondan sonra Kaladin’in dönüştükleri şeyi örtbas etmek için gönderdin! Sen işi daha başlamadan önce bitirmeye çalıştın!”

Sessizlik.

“Neden bana görüler gönderip, hazırlanmamı söylüyorsun!” diye bağırdı Dalinar. “Ondan sonra da onları dinlediğimiz zaman bizi yok etmeye çalışıyorsun?”

ZAMANI GELDİĞİNDE O GÖRÜLERİ GÖNDERMEM BANA EMREDİLMİŞTİ. BUNU BENDEN YARADAN TALEP ETMİŞTİ. ONUN EMRİNE İTAATSİZLİK ETMEYİ, RÜZGÂRLARI ESTİRMEYİ REDDETMEKTEN DAHA FAZLA BAŞARAMAZDIM.

Dalinar derince nefes aldı. Fırtınababa cevap vermişti. Şükür ki, cevap vermişti.

“O zaman görüler ona aitti ve sen de onların kime verileceğine karar veren aracı ıooo miydin?” dedi Dalinar.

EVET.

“Neden beni seçtin?” diye hesap sordu Dalinar.

ÖNEMİ YOK. SEN ÇOK YAVAŞ KALDIN. BAŞARISIZ OLDUN. DİNMEZ-FIRTINA GELDİ VE DÜŞMANIN SPRENLERİ ANTİK OLANLARIN İÇİNE YERLEŞMEK İÇİN GELİYOR. BİTTİ. KAYBETTİNİZ.

“Sen Yaradan’ın bir parçası olduğunu söylemiştin.”

BEN ONUN... SPRENİYİM, DİYEBİLİRSİN. ONUN RUHU DEĞİLİM.

BEN ARTIK O OLMADIĞINDAN, İNSANOĞLUNUN ONUN İÇİN YARATTIĞI HATIRAYIM. FIRTINALARIN VE KUTSALLIĞIN KİŞİLEŞMESİ. BEN BİR TANRI DEĞİLİM. SADECE BİR TANESİNİN GÖLGESİYİM.

“Ben ona da razıyım.”

O BENDEN SENİ BULMAMI İSTEMİŞTİ AMA SENİN TÜRÜN BENİMKİNE SADECE ÖLÜM GETİRDİ.

"Bu Parshendilerin çağırdığı fırtına hakkında ne biliyorsun?”

DİNMEZFIRTINA. BU YENİ BİR ŞEY AMA ESKİ TASARIMLI. ŞU ANDA DÜNYAYI DOLAŞIYOR VE YANINDA ONUN SPRENLERİNİ TAŞIYOR. ESKİ IRKTAN DOKUNDUĞU HERKES YENİ FORMLARINI ALACAK.

“Yokelçiler.”

ONLAR İÇİN OLAN BİR TERİM BU.

“Bu Dinmezfırtına tekrar gelecek mi, kesin mi?”

DÜZENLİ OLARAK, YÜCEFIRTINALAR GİBİ. AMA DAHA AZ SIK. SİZİN İŞİNİZ BİTTİ.

“Ve bu parshmenleri dönüştürecek. Bunu durdurmanın hiç yolu yok mu?”

HAYIR.

Dalinar gözlerini kapattı. Bu onun korktuğu gibiydi. Ordusu Parshendileri yenmişti, evet, ama onlar sadece gelecek olanın küçük bir bölümüydü. Kısa süre sonra Dalinar onların yüz binlercesiyle yüzleşecekti.

Diğer ülkeler dinlemiyordu. Uzakalem üzerinden Azir imparatorunun kendisiyle konuşmayı başarmıştı; yeni bir imparator, çünkü Szeth bir öncekini ziyaret etmişti.

Elbette ki Azir’de bir taht savaşı çıkmamıştı. Onlar çok fazla evrak işine neden olurdu.

Yeni imparator Dalinar’ı ziyaretine gelmesi için davet etmişti ama onun sözlerini sayıklamalar olarak kabul ettiği belliydi. Dalinar deliliği hakkındaki söylentilerin o kadar uzaklara yayıldığını fark etmemişti. Ancak o olmadan bile, Dalinar uyarılarının görmezden gelineceğini tahmin ediyordu, çünkü bahsettiği şeyler çılgınlıktı. Yanlış yönden esen bir fırtına? Yokelçilere dönüşen parshmenler?

Sadece Kharbranth’ın, ve şimdi görünüşe göre Jah Keved’in de, kralı Taravangian onu dinlemeye gönüllü gibi görünmüştü. Elçiler o adamı kutsasın; Dalinar onun o ıstıraplı ülkeye bir parça huzur getirebilmesini umuyordu. Dalinar onun bu tahtı nasıl elde ettiği hakkında daha fazla bilgi istemişti; ilk raporlar bu konumun beklenmedik bir şekilde onun üstüne kaldığına işaret ediyordu. Ama herhangi bir şeyleri başarabilmek için o fazla yeni, Jah Keved de fazla haraptı.

Onun da ötesinde, uzakalemle gelen Kholinar’daki ani ve beklenmedik ayaklanmaların raporları vardı. Oradan da daha doğru düzgün bir cevap çıkmamıştı. Ve şu ıooı

Safgöl’deki bir salgın hakkında duyduğu şeyler neyin nesiydi? Fırtınalar, her şey nasıl bir keşmekeşe dönüşüyordu.

Dalinar’ın bunların hakkında da bir şeyler yapması gerekecekti. Hepsi hakkında.

Tekrar gökyüzüne doğru baktı. “Bana Parlayan Şövalyeler’i tekrar kurmam emredildi. Eğer onlara önderlik edeceksem, benim de aralarına katılmam gerekiyor.”

Uzaklardan gök gürültüsü sesleri geldi, gerçi hiç bulut yoktu.

“Ölümden önce yaşam!” diye bağırdı Dalinar. “Zayıflıktan önce güç! Hedeften önce yolculuk!”

BEN YARADAN’IN KENDİSİNİN KIYMIĞIYIM! dedi ses, kızgın gibi gelmişti. BEN FIRTINABABA’YIM. BENİ ÖLDÜRTECEK BİR ŞEKİLDE BAĞLANMAYI KABUL ETMEYECEĞİM!

“Sana ihtiyacım var,” dedi Dalinar. “Yaptığına rağmen. Köprücü edilen yeminlerden ve her tarikatın farklı olduğundan bahsetti. Birinci İdeal aynı. Ondan sonra, her tarikat değişik, farklı Sözler gerektiriyor.”

Gökyüzü gürledi. Bu bir... Meydan okumaya benziyordu. Dalinar şimdi de gök gürültüsünü mü yorumlamaya başlamıştı?

Bu tehlikeli bir hareketti. O antik, bilinemez bir şeyle yüzleşiyordu. Onu ve bütün ordusunu fiilen öldürmeye çalışmış olan bir şeyle.

“Neyse ki, ben edeceğim ikinci yemini biliyorum,” dedi Dalinar. “Bana bunun söylenmesi gerekmiyor. Ben bölmek yerine birleştireceğim, Fırtınababa. İnsanları ben bir araya getireceğim.”

Gök gürültüsü sessizleşti. Dalinar tek başına ayakta duruyordu, gözlerini gökyüzüne dikmiş bekliyordu.

PEKÂLÂ, dedi Fırtınababa en sonunda. BU SÖZLER KABUL EDİLDİ.

Dalinar gülümsedi.

BEN SENİN İÇİN SIRADAN BİR KILIÇ OLMAYACAĞIM, diye uyardı Fırtı-nababa. SEN EMRETTİĞİN ZAMAN GELMEYECEĞİM. VE SENİN KENDİNİ O TAŞIDIĞIN... GARABETTEN ARINDIRMAN GEREKECEK. SEN PARELERİ OLMAYAN BİR PARLAYAN OLACAKSIN.

“Olması gereken olacak,” dedi Dalinar Parekılıcı’m çağırarak. O belirir belirmez, Dalinar’ın zihninde çığlıklar duyuldu. Sanki onu ısıran bir gökyılanı gibi silahı düşürdü. Çığlıklar anında kayboldu.

Kılıç tangırtıyla yere düştü. Bir Parekılıcı’nın bağını koparmanın zorlu bir süreç olması gerekiyordu, konsantre olmayı ve mücevherine dokunmayı gerektirirdi. Ancak bu anında koparak Dalinar’dan ayrıldı. Bunu hissedebiliyordu.

“Son gelen görünün anlamı neydi?” dedi Dalinar. “Bu sabah olan, yücefırtınasız gelen.”

BU SABAH BİR GÖRÜ GÖNDERİLMEDİ.

“Evet gönderildi. Ben ışık ve sıcaklık gördüm.”

BASİT BİR RÜYA. BENDEN DEĞİL, YA DA TANRILARDAN.

İlginç. Dalinar onun da tıpkı görüler gibi hissettirdiğine yemin edebilirdi, hatta 1002 belki daha bile güçlü.

GİT, BAĞDÖKÜMCÜ, dedi Fırtınababa. ÖLÜ HALKINI YENİLGİYE GÖTÜR. GARAZ YARADAN’IN KENDİSİNİ YOK ETTİ. SEN ONUN İÇİN HİÇBİR ŞEYSİN.

“Yaradan ölebiliyordu," dedi Dalinar. “Eğer bu doğruysa, o zaman bu Garaz da öldürülebilir. Ben bunu yapmanın bir yolunu bulacağım. Görüler bir meydan okumadan, bir şampiyondan bahsetmişti. Sen bunun hakkında hiçbir şey biliyor musun?”

Gökyüzü basit bir gürlemeden başka bir cevap vermedi. Eh, daha sonra daha fazla soru sormak için zaman olacaktı.

Dalinar yürüyerek Urithiru’nun çatısından aşağı indi ve tekrar merdiven boşluğuna geldi. Basamaklar kule şehrinin neredeyse en üst katının tamamını kaplayan bir odaya açılıyordu ve cam pencerelerden içeri giren ışıkla parlıyordu. Cam pencereler, destekleri ya da kepenkleri yoktu, bazıları doğuya bakıyordu. Yücefırtınalardan nasıl kurtulduğunu Dalinar bilmiyordu ama yer yer krem çizgileriyle lekelenmişti.

Bu odanın etrafını çevreleyen on tane kısa sütun vardı, bir diğeri de merkezdeydi.

“Ee?” diye sordu Kaladin bir tanesini incelemekten dönerek. Bir diğerinin arkasından Shallan çıktı, şehre ilk geldikleri zaman olduğundan çok daha az perişan görünüyordu. Her ne kadar Urithiru’daki günleri telaş içinde geçse de, birkaç iyi gece uykusu çekmek hepsine oldukça iyi gelmişti.

Soruya cevap olarak Dalinar cebinden bir küre çıkardı ve yukarı kaldırdı. Sonra Fırtınaışığı’m içine çekti.

İçindeki köpüren bir fırtına hissini beklemişti; hem Kaladin, hem de Shallan bunu ona tarif etmişlerdi. Bu onu hareket etmeye, kımıldamaya, sabit durmamaya itiyordu. Ancak Dalinar’ın tahmin ettiği şey olan savaşın Heyecan’ına benzemiyordu.

Yaralarının tanıdık bir şekilde iyileştiğini hissetti. Bunu daha önce de yapmış olduğunu hissediyordu. Daha önce savaş meydanında olduğu zaman mı? Kolu şimdi iyi hissediyordu ve yan tarafındaki kesik artık neredeyse ağrımıyordu bile.

“Bunu ilk denemede başarabilmiş olmanız hiç adil değil,” diye belirtti Kaladin.

“Ben o kadar çok uğraşmıştım. ”

“Açıklamam vardı,” dedi Dalinar yürüyerek odaya girer ve küreyi cebine koyarken. “Fırtınababa bana Bağdökümcü dedi.”

“Bu tarikatlardan bir tanesinin adıydı,” dedi Shallan parmaklarını sütunlardan bir tanesinin üstüne koyarak. “Bu da üç taneyiz demek oluyor. Rüzgârkoşucu, Bağdökümcü, Işıkören.”

“Dört,” dedi bir ses merdiven sahanlığının gölgelerinin içinden. Renarin aydınlık odaya girdi. Onlara baktı, sonra büzüldü.

“Oğlum?” dedi Dalinar.

Renarin karanlığın içinde kaldı, başı öne eğikti.

“Gözlüğün yok...” diye fısıldadı Dalinar. “Sen takmayı bırakmıştın. Ben senin bir savaşçı gibi görünmeye çalıştığını düşünmüştüm ama değil. Gözlerini Fırtınaışığı iyileştirdi.”

Renarin başını sallayarak onayladı.

“Ve Parekılıcı,” dedi Dalinar yanına yaklaşarak oğlunu omzundan kavrarken. “Sen çığlıkları duyuyorsun. Arenada sana olan oydu. Sen Kılıç’ı çağırdığın zaman kafanın 1003

içinde çınlayan o bağnşlar yüzünden dövüşemedin. Neden? Neden bir şey söylemedin?”

“Ben sadece benden kaynaklanıyor sanmıştım,” diye fısıldadı Renarin. “Zihnimden. Ama Glys, o diyor ki...” Renarin gözlerini kırpıştırdı. “Esasgören.”

"Esasgören mi?” dedi Kaladin Shallan’a doğru bir göz atarak. O başım salladı. "Ben rüzgârlarda yürüyorum. O ışığı örüyor. Berrakbey Dalinar bağ kuruyor. Sen ne yapıyorsun?”

Renarin odanın karşısındaki Kaladin’in bakışlarına karşılık verdi. “Ben görüyorum.”

“Dört tarikat/’ dedi Dalinar Renarin'in omzunu gururla sıkarken. Fırtınalar, oğlan titriyordu. Onu bu kadar endişelendiren şey neydi? Dalinar diğerlerine doğru döndü. “Öbür tarikatların da geri dönüyor olmaları gerek. Bizim sprenlerin seçtiği kişileri bulmamız gerek. Çabuk, çünkü Dinmezfırtına üstümüze çöktü ve korktuğumuzdan daha kötü.”

“Nasıl?” diye sordu Shallan.

“Parshmenleri dönüştürecek,” dedi Dalinar. “Fırtınababa tasdik etti. O fırtına geri döndüğü zaman Yokelçileri getirecek. “Hay Cehennem,” dedi Kaladin. “Alethkar’a gitmem gerek, Hearthstone’a.” Çıkışa doğru yöneldi.

“Asker?” diye seslendi Dalinar. “Ben halkımızı uyarmak için elimden geleni yaptım.”

"Ailem hâlâ orada,” dedi Kaladin. “Ve kasabanın şehirbeyinin parshmenleri var. Ben gidiyorum.”

“Nasıl?” diye sordu Shallan. “Bütün yolu uçarak mı gideceksin?”

“Düşerek,” dedi Kaladin. “Ama evet.” Kapının ağzında durdu.

“Bu ne kadar Işık harcayacak, oğlum?” diye sordu Dalinar.

“Bilmiyorum,” diye itiraf etti Kaladin. “Herhâlde epey çok.”

Shallan Dalinar’a baktı. Boşa harcayacak Fırtınaışık’ları yoktu. Her ne kadar savaş kamplarından gelenler dolu küreler getirseler de, Yeminkapısı’m çalıştırmak, kaç kişinin geçtiğine bağlı olarak çok büyük bir miktarda Fırtınaışığı kullanıyordu. Yeminkapısı’nın ortasındaki odanın lambaları yakmak sadece aleti çalıştırmak için gereken en düşük miktardı, çok sayıda insanı getirmek onların da taşıdıkları küreleri kısmen söndürüyordu.

"Sana elimden geldiği kadarını bulmaya çalışacağım, evlat,” dedi Dalinar. “Dualarımla git. Belki ondan sonra, başkente gitmene ve oradaki halka da yardım etmene yetecek kadar kalır.”

Kaladin başını salladı. "Bir torba hazırlayacağım. Bir saate kalmadan gitmem gerek.” Odadan fırlayarak aşağı inen merdivenlere daldı.

Dalinar daha fazla Fırtınaışığı emdi ve son kalan yaralarının da geri çekildiğini hissetti. Bu bir adamın sahip olmaya kolaylıkla alışabileceği türden bir şeye benziyordu.

Renarin’i kralla konuşması ve Kaladin’in yolculuğu için ödünç alabileceği bazı zümrüt broamlar bulması için emirlerle gönderdi. Elhokar en sonunda gelmişti, bir grup Herdazlı’nın yanında hem de. Bir tanesi adının Alethi krallarının listesine eklen-1004 mesi gerektiğini iddia ediyordu...

Renarin emre uymak için hevesle gitti. O yapabileceği bir şeylerin olmasını istiyormuş gibi görünüyordu.

O da Parlayan Şövalyeler’den biri, diye düşündü Dalinar onun gitmesini izlerken. Sanırım onu ayak işlerine göndermeyi bırakmam gerekecek.

Fırtınalar. Gerçekten de başlamıştı.

Shallan pencerelere yürümüştü. Dalinar onun yanına geldi. Bu kulenin doğu yüzüydü, doğrudan Köken’e doğru bakan düz kenarı.

“Kaladin’in sadece birkaç kişiyi kurtaracak zamanı olacak,” dedi Shallan. “Eğer hiç olursa. Biz dört taneyiz, Berrakbey. Yıkımla dolu bir fırtınanın karşısında sadece dört...”

“Neyse o.”

“O kadar çok kişi ölecek ki.”

“Ve biz de kurtarabildiklerimizi kurtaracağız,” dedi Dalinar. Ona doğru döndü. “Ölümden önce yaşam, Parlayan. Artık bizim yapmaya yemin ettiğimiz görev bu.”

Shallan dudaklarım büzdü, hâlâ doğuya doğru bakıyordu, ama başını sallayarak onayladı. “Ölümden önce yaşam, Parlayan.”

Bir kör adam bitişlerin çağını bekleyerek doğanın güzelliğini düşünüyordu,” dedi Akıl.

Sessizlik.

“O adam benim,” diye belirtti Akıl. "Fiziksel olarak kör değilim, sadece ruhsal olarak. Ve o diğer ifade aslında epey zekiceydi, eğer biraz düşünecek olursan.”

Sessizlik.

“Bu karşımda, zekice laf oyunlarımın karşısında huşu içinde dikkat kesilerek mest olacak akıllı canlılar olduğu zaman çok daha fazla tatmin edici oluyor," dedi.

Yandaki kayanın üstünde duran çirkin kertenkele-yengeç-ucubesi pençesini tıkırdattı, neredeyse tereddütlü bir sesti.

“Haklısın, elbette,” dedi Akıl. “Çoğu zaman karşımda olanların pek de akıllı olduğunu söyleyemeyiz. Bu da ayrıca en bariz olan laftı, o yüzden sen kendinden utanmalısın.”

Çirkin kertenkele-yengeç-ucubesi kayasının üzerinden sürünerek öbür tarafa geçti. Akıl içini çekti. Geceydi, normalde dramatik varışlar ve anlamlı felsefeler için iyi bir zamandı. Ne yazık ki, dramatik ya da değil, burada felsefe yapılacak ya da ziyaret edilecek hiç kimse yoktu. Yakınlarda küçük bir nehir şırıldıyordu, bu garip diyardaki çok az kalıcı akarsudan bir tanesiydi. Her yönde uzanan tepeler vardı, akan sular tarafından oyulmuş ve vadilerinde garip bir tür çalılık büyümüştü. Buralarda çok az ağaç vardı, gerçi daha batısındaki aşağılara inen yamaçlarda gerçek bir orman yetişiyordu.

Yakınlardaki bir çift şarkicik çıngırtı sesleri çıkardı ve o da mızıkasını çıkararak onları taklit etmeye çalıştı. Tam olarak yapamıyordu. Şarkı sesleri fazlasıyla vurmalıydı, vızıltılı bir çıngırtıydı; müzikseldi ama flüt gibi değildi.

Yine de, yaratıklar ona ses vermeye başladılar, müziğine cevap veriyorlardı. Kimin aklına gelirdi? Belki bunların gelişmemiş bir zekâsı bile vardı. O atlar, Ryshadiumlar... Onlar onu şaşırtmıştı. Bunu hâlâ yapabilen bir şeylerin olması onu mutlu ediyordu.

En sonunda mızıkasını bıraktı ve düşündü. Çirkin kertenkele-yengeç-ucubeleri ve şarkıcıklardan oluşan bir izleyici de en azından bir tür izleyiciydi.

“Sanat, temel olarak adaletsizdir,” dedi.

Şarkıcıklardan bir tanesi cırıldamaya devam etti.

“Görüyorsunuz, biz sanki sanat ebediymiş, bir tür kalıcılığı varmış gibi davranırız. Bir Gerçek, de diyebilirsiniz. Sanat sanattır çünkü sanattır ve biz sanat olduğunu söylediğimiz için sanat değildir. Sizin için fazla hızlı gitmiyorum, değil mi?”

Cırrr.

“İyi. Ama eğer sanat ebedi ve anlamlı ve bağımsızsa, o zaman neden lanet olası seyircilere bu kadar fazla bağlı? Tasvir Festivali sırasında sarayı ziyaret eden köylünün hikâyesini siz de duydunuz, değil mi?”

Cırrr?

“Ha, o kadar da iyi bir hikâye değil. Tamamen çöp. Standart başlangıç, köylü büyük şehre gelir, utanç verici bir şeyler yapar, bir prensese denk gelir ve, tamamen kaza eseri, onu ezilmekten kurtarır. Bu hikâyelerdeki prensesler hiçbir zaman gittikleri yere bakmayı becerebilirmiş gibi görünmüyor. Ben onların daha fazlasının trafiğe çıkmayı denemeden önce güvenilir bir gözlükçüye akıl danışarak uygun bir gözlük elde etmesi gerektiğini düşünüyorum.

“Her neyse, bu hikâye bir komedi olduğuna göre, adam ödül için saraya davet edilir. Çeşitli saçmalıklar olur, bitişte tarihteki en muhteşem tablolardan bir tanesini tuvalette kullanmış olan zavallı köylü, çıktığı zaman bütün açıkgözlerin boş çerçeveye bakarak birbirlerine ne kadar büyük bir eser olduğunu anlattığını görür. Neşeler ve kahkahalar. El salla ve eğil. Kimse hikâyeyi çok dikkatlice düşünemeden önce sahe-den in.”

Bekledi.

Cırr?

“E, anlamadın mı?” dedi Akıl. “Köylü tabloyu tuvaletin yanında buldu, o yüzden de öyle bir amaç için kullanılması gerektiğini düşündü. Açıkgözler boş çerçeveyi sanat galerisinde buldu ve bunun bir şaheser olması gerektiğini varsaydı. Buna şapşal bir hikâye diyebilirsin. Öyle. Bu onun doğruluğunu azaltmıyor. Ne de olsa, ben de çoğu zaman oldukça şapşalım ama neredeyse her zaman dürüstüm. Alışkanlık işte.

“Beklenti. Sanatın gerçek ruhu bu. Eğer bir adama onun beklediğinden daha fazlasını verirsen, o zaman o seni bütün hayatı boyunca över. Eğer bir beklenti havası yaratır ve bunu düzgünce beslersen, başarılı olursun.

“Aksine, eğer fazla iyi, fazla becerikli diye bir ün kazanacak olursan... Ayağını denk al. Daha iyi sanat onların kafalarının içinde olacak ve eğer onlara hayal ettikleri-den bir gıdım daha azını verecek olursan, bir anda başarısız olmuşsundur. Bir anda işe yaramazsındır. Bir adam çamurun içinde tek bir sikke bulur ve günler boyunca onun hakkında konuşur, ama mirası gelir ve sayıldığında beklediğinden yüzde bir daha az çıkarsa, o zaman dolandırılmış olduğunu ilan eder.”

Akıl başını iki yana sallayarak ayağa kalktı ve ceketinin tozunu silkti. “Bana eğlendirilmek için gelmiş ama özel bir şeyler beklemeyen bir seyirci ver. Onların karşısında ben bir tanrı olacağım. Bu bildiğim en iyi gerçek.”

Sessizlik.

“Biraz müzik fena olmazdı,” dedi. “Dramatik etki için, anlarsınız ya? Birileri geliyor ve ben de onu karşılamak için hazırlıklı olmak istiyorum. ”

Şarkicik itaatkar bir şekilde tekrar müziğine başladı. Akıl derin bir nefes aldı, sonra uygun duruşa geçti; tembel beklenti, hesaplı ukalalık, çekilmez kibir. Ne de olsa, onun bir ünü vardı ve onu hak etmeye çalışsa iyi olurdu.

Önündeki hava bulanıklaştı, sanki zemine yakın bir daire tarafından ısıtılmış gibiydi. Dairenin etrafında hızla ışıktan bir çizgi dönerek beş ya da altı ayak yükseklikte bir duvara dönüştü. Anında soldu, aslında sanki parlayan bir şeyler dairenin içinde çok hızla dönmüş gibi sadece bir ardıl görüntüden ibaretti.

Ortasında dimdik duran Jasnah Kholin belirdi.

Giysileri pejmürdeydi, saçı tek bir fonksiyonel örgü ile toplanmıştı, yüzü yanık izleriyle kaplıydı. Bir zamanlar üzerinde kaliteli bir elbise vardı ama o lime lime olmuştu. Dizlerinden kesmiş ve doğaçlama bir şeylerden kendine bir eldiven örmüştü. İlginç bir şekilde, bir sırt çantası ve bir tür deri palaska takıyordu. Akıl yolculuğuna başladığı zaman elinde onların ikisinin de olmadığını düşünüyordu.

Uzun bir şekilde inledi, sonra Akıl’ın durmakta olduğu yan tarafına baktı.

Akıl ona sırıttı.

Bir göz kırpışı içinde Jasnah elini öne doğru sapladı, sisler kolunun etrafından kıvrılmış ve Akıl’ın boynuna doğrultulmuş olan uzun, ince bir kılıç şeklinde katılaşmıştı.

Akıl bir kaşını kaldırdı.

“Beni nasıl buldun?” diye sordu Jasnah.

“Sen öbür tarafta epey bir tantana yaratıyordun,” dedi Akıl. “Sprenlerin canlı birisiyle uğraşmak zorunda kalmalarından beri epey bir zaman geçti, özellikle de senin kadar talepkâr olan bir tanesiyle.”

Kadın tıslayarak bir nefes verdi ve Parekılıcı’nı daha da yakına itti. “Bana ne bildiğini söyle, Akıl.”

“Bir defasında bir yılın büyük bir kısmını kocaman bir midenin içinde hazmedilerek geçirmiştim. ”

Jasnah yüzünü astı.

“Bu bildiğim bir şey. Senin tehditlerinde cidden daha net olman gerek.” Jasnah bileğini döndürerek hâlâ ona doğrultulmuş olan Parekılıcı’nın ucunu çevirirken başını eğerek baktı. “Eğer senin o küçük bıçağın benim için herhangi bir gerçek tehlike oluşturabilirse epey şaşırırım, Kholin. Gerçi eğer istersen sağa sola sallamaya devam edebilirsin. Belki bu senin kendini daha önemli hissetmeni sağlıyordur.”

Jasnah onu inceledi. Sonra kılıç patlayarak sise dönüştü ve buharlaştı. Kolunu indirdi. "Senin için zamanım yok. Bir fırtına geliyor, korkunç bir fırtına. Yokelçileri getirerek...”

“Geldi bile.”

“Hay Cehennem. Urithiru’yu bulmamız gerek ve...”

“Bulundu bile.”

Jasnah tereddüt etti. “Parlayan...”

"Kuruldu bile,” dedi Akıl. “Kısmen senin çırağın tarafından ki o, ekleyebilirim ki, senden tam olarak yüzde yetmiş yedi daha hoş. Bir anket yaptım.”

“Yalan söylüyorsun.”

“Tamam, belki biraz gaynresmi bir anketti. Ama çirkin kertenkele-yengeç-ucube-1008 sinin sana verdiği puan hiç...”

“Diğer şeyleri diyorum.”

“Ben o türden yalanlar söylemem, Jasnah. Bunu sen de biliyorsun. Benim hakkımda o kadar sinir bozucu bulduğun şey de bu."

Jasnah onu inceledi, sonra içini çekti. “Senin hakkında o kadar sinir bozucu bulduğum şeyin bir parçası bu, Akıl. Geniş, çok geniş bir nehrin sadece küçük bir parçası.” “Bunu sadece beni pek iyi tanımadığın için söylüyorsun.”

“Bundan şüpheliyim."

"Hayır, gerçekten. Eğer sen beni iyi tanısaydın, o sinir bozukluğu nehri besbelli ki bir okyanus olurdu. Her neyse. Ben senin bilmediğin şeyleri biliyorum ve, sanırım, senin de benim gerçekten bilmediğim bir şeyleri biliyor olman mümkün. Bu bize sinerji denilen bir şey kazandırıyor. Eğer sen sinir bozukluğuna hâkim olabilirsen, ikimiz de bir şeyler öğrenebiliriz.”

Jasnah onu baştan aşağı inceledi, sonra dudaklarını büzerek bir çizgiye çevirip başını salladı. Doğrudan en yakındaki kasabaya doğru yürümeye başladı. Epey sağlam bir yön hissi vardı bu kadında.

Akıl ağır ağır yürüyerek yanına geldi. “Uygarlıktan en az bir hafta uzakta olduğumuzun sen de farkındasındır. Bu kadar uzağa bir Diyarkapısı şart mıydı?”

“Kaçışım sırasında bir parça baskı altındaydım. Burada olabildiğim için bile şanslıyım.”

“Şanslı mı? Ben olsam öyle demezdim.”

"Neden?”

“Öbür tarafta olsan büyük ihtimalle daha iyi olurdun, Jasnah Kholin. Issızlık geldi ve onunla birlikte bu diyarların sonu.” Ona doğru baktı. "Üzgünüm.”

“Ben ne kadarını kurtarabileceğimi görene kadar üzülme,” dedi. “Fırtına zaten geldi mi? Parshmenler dönüştüler mi?”

“Evet ve hayır,” dedi Akıl. “Fırtınanın bu gece Shinovar’a ulaşması gerek, ondan sonra da kıta boyunca ilerleyecek. İnanıyorum ki dönüşümü fırtına getiriyor."

Jasnah yerinde durdu. “Geçmişte öyle olmamıştı. Ben öbür tarafta bilgiler aldım.”

"Haklısın. Bu sefer farklı.”

Jasnah dudaklarını yaladı ama onun dışında endişesini gizlemekte iyi bir iş çıkarmıştı. “Eğer daha önce olduğu şekilde olmuyorsa, o zaman öğrendiğim her şey yanlış olabilir. Yücesprenlerin anlattıkları hatalı olabilir. Benim aradığım kayıtlar anlamsız olabilir.”

Akıl başını sallayarak onayladı.

“Antik yazmalara güvenemeyiz,” dedi. "Ve insanoğlunun sözde tanrısı bir hikâye. Demek ki, kurtuluş için gökyüzüne bakamayız ama görünüşe göre geçmişe de bakamıyoruz. O zaman nereye bakacağız?”

“Sen Tanrı’nın olmadığından ne kadar eminsin.”

“Yaradan...”

“Ah, Yaradan’ı demiyorum,” dedi Akıl. "Tanavast yeteri kadar iyi bir tipti, bir keresinde bana içki ısmarlamıştı, ama o Tanrı değildi. Benim senin şüpheciliğini anladığımı itiraf etmem gerekir, Jasnah, ama ona katılmıyorum. Ben, senin sadece Tanrı’yı yanlış yerlerde aradığını düşünüyorum.”

“Sanırım sen bana nereye bakmam gerektiğini de söylersin.”

“Sen Tanrı’yı bu kargaşadan kurtuluşu bulacağın aynı yerde bulacaksın,” dedi

Akıl, “insanların kalplerinin içinde.”

“İlginç ki, ben buna katılabileceğimi düşünüyorum,” diye cevap verdi Jasnah. “Ama senin ima ettiklerinden farklı sebeplerden ötürüdür diye tahim ediyorum. Belki de bu yürüyüş benim korktuğum kadar kötü olmaz

“Belki,” dedi Akıl başını kaldırıp yıldızlara doğru bakarak. “Başka her ne denilebilirse denilsin, en azından dünya sona ermek için hoş bir geceyi seçti...”

FIRTINAIŞIĞI ARŞİVİ İKİNCİ CİLDİN SONU

IOIO

SON NOT

Tü4uşmnş rüzgârlar ^aUlaşu^or ölümcül paklaşan radarlara

4u4uşarak.

Rçıkoua, Jeseses İ.İ74 4e uaaılmış olan bu ke4ek, Navani Ktıoliaia kişisel oûalûaaaua kapağını susluuor. İçeride, lDinme2j?ır4ına nin gelişine do^ru ^iden olanları kenaisi birinci elden 4ari|? ediyor.

Ke4e^in runleri birbirlerine çarpan iki j?ır4ına oluş4aracak şeklinde çizilmiş.    __Naah

ARS ARCANUM

ON ÖZLER VE BUNLARIN TARİHİ İLİŞKİLERİ

1 Jes

|

Safir

|

Meltem

|

Nefes alma

|

Şeffaf gaz, hava

|

Koruyucu/ Önderlik edici

2 Nan

|

Dumantaşı

|

Buhar

|

Nefes verme

|

Koyu gaz, duman, sis

|

Adil / Emin

3 Chach

|

Yakut

|

Kıvılcım

|

Ruh

|

Ateş

|

Cesur / İtaatkâr

4 Vev

|

Elmas

|

Berraklık

|

Gözler

|

Kuvars, cam, kristal

|

Seven / iyileştirici

5 Palah

|

Zümrüt

|

Selüloz

|

Saç

|

Tahta, bitkiler, yosun

|

Alim / Cömert

6 Shash

|

Lâl Taşı

|

Kan

|

Kan

|

Kan, yağ dışında sıvılar

|

Yaratıcı / Dürüst

7 Betab

|

Zirkon

|

İçyağı

|

Yağ

|

Her türlü yağ

|

Bilge / Dikkatli

8 Kak

|

Ametist

|

Sır

|

Tırnaklar

|

Metal

|

Azimli / Üretici

9 Tanat

|

Topaz

|

Çakıl

|

Kemik

|

Kaya ve taş

|

Güvenilir / Becerikli

lOIshi

|

Heliodor

|

Kiriş

|

Et

|

Et, vücut

|

Dindar / Yol gösterici

Yukarıdaki liste On Özler’le ilişkilendirilmiş olan geleneksel Vorin sembolizminin kusursuz olmayan bir şekilde bir araya getirilmiş halini gösteriyor. Bir araya toplandıkları zaman bunlar Yaradan’ın Çifte Göz’ünü oluşturuyor; bitkilerin ve yaratıkların yaratılışını temsil eden iki gözbebeği olan bir göz. Bu ayrıca çoğu zaman Parlayan Şövalyeler ile ilişkilendirilen kum saati şeklinin de temelini oluşturuyor.

Eski âlimler ayrıca bu listeye her biri sayılardan ve Özler'den birisiyle klasik bir şekilde ilişkilendirilmiş olan Elçiler’in kendilerinin yanı sıra, Parlayan Şövalyeler'in on tarikatım da ekliyordu.

Ben henüz Yokbağlama’nın on seviyesinin ya da onun kuzeni olan Eski Büyü’nün bu düzenlemeye nasıl dâhil edilebildiklerinden, tabii eğer gerçekten de dâhil edile-biliyorlarsa, emin değilim. Araştırmalarım gerçekten de Yokbağlama’dan bile daha ezoterik olan bir dizi yetenek olması gerektiğine işaret ediyor. Belki de Eski Büyü onların içine dâhil edilebiliyordur; gerçi ben onun tamamen farklı bir şey olduğundan şüphe etmeye başlıyorum.

Ben şu anda “Vücut Odağı” kavramının bu Kuşam ve onun tezahürlerinin gerçek bir özelliği olmaktan çok, felsefi bir yorum meselesi olduğuna inanıyorum.

ON DALGA

ön Dalgalar, Roshar’da klasik elementler olarak kabul edilen Özleri tamamlayıcı olarak bulunur. Dünyanın işleyişini sağlayan temel kuvvetler olduğu düşünülen

Dalgalar, daha doğru olarak Elçiler’e ve sonra bağları sayesinde Parlayan Şövalyeler’e önerilen on temel becerinin bir temsili sayılmalıdır.

Tutunum: Basınç ve Vakum Dalgası Çekim: Yerçekimi Dalgası Dağılım: Yıkım ve Bozunum Dalgası Aşınım: Sürtünme Dalgası

Gelişim: Büyüme ve İyileşme Dalgası, ya da Filizlenme Aydınlık: Işık, Ses ve Çeşitli Dalgaformları Dalgası Dönüşüm: Ruhdöküm Dalgası Taşınım: Hareket ve Alemsel Geçiş Dalgası Bağınım: Güçlü Eksenel Bağlantı Dalgası Gerilim: Yumuşak Eksenel Bağlantı Dalgası

FABRİALLARIN YARATIMI ÜZERİNE

Şu ana kadar beş fabrial gruplaması keşfedildi. Onların yaratılış yöntemleri ar-tifabrian dünyası tarafından dikkatle korunuyor ama onlar bir zamanlar Parlayan Şövalyeler tarafından yapılan daha mistik Dalgabağlamaların aksine, kararlı bilim kadınlarının işi gibi görünüyorlar. Ben bu araçların imal edilmesinin, yerel halklar tarafından “spren” olarak bilinen dönüşebilir bilinçsel varlıkların zorla esir alınmasını gerektirdiğinden gittikçe daha da fazla emin oluyorum.

DEĞİŞİM FABRİALLARI

Artırıcılar: Bu fabriallar bir şeyleri artırmak için inşa ediliyorlar. Örneğin ısı, acı ve hatta hafif bir rüzgâr yaratabiliyorlar. Bunlar da bütün fabriallar gibi Fırtınaışığı ile çalışıyor. En verimli kuvvetler, duygular ya da algılarla çalışıyormuş gibi görünüyorlar.

Jah Keved’de yarım-pareler denilen aletler de dayanıklılığını artırmak üzere bir metal plakaya bu türdeki fabrialların eklenmesi ile yaratılıyor. Bu türdeki fabrialların pek çok farklı türden mücevher kullanılarak inşa edildiğini gördüm; benim tahminim on Kutuptaşmdan herhangi birinin işe yarayacağı.

Eksilticiler. Bu fabriallar da artırıcıların yaptığı şeyin tersini yapıyor ve genel olarak da kuzenleriyle aynı sınırlamalara sahipmiş gibi görünüyorlar. Benimle sırlarını paylaşmış olan artifabrianlar, şu ana kadar yaratılmış olanlardan çok daha üstün fabriallar yaratmanın da mümkün olduğuna inanıyor gibi görünüyorlardı, özellikle de artırıcılar ve eksilticiler konusunda.

ÇİFTLENİMLİ FABRİALLAR

Birleştiriciler: Bir yakutu doldurarak ve bana açıklanmamış olan bir yöntem takip edilerek (gerçi bazı tahminlerim var) çiftlenimli iki mücevher yaratılabilir. Süreç 1014 orijinal yakutu ikiye bölmeyi gerektiriyor. Ondan sonra ise iki yarı uzaktan paralel

tepkiler yaratıyor. Bu türdeki fabrialların en sık bulunan çeşitlerinden biri uzaka-lemler.

Kuvvetin korunumu geçerli; örneğin eğer bir tanesi ağır bir taşa takılıysa, ona çiftlenimli olan fabrialı kaldırmak için de taşın kendisini kaldırmak için gerekli olanla aynı büyüklükte kuvvete ihtiyaç var. Fabrialın yaratılması sırasında, yarıların etkileşimleri yok olmadan birbirlerinden uzaklaştırılabileceleri mesafeyi etkileyen bir tür süreç varmış gibi görünüyor.

Çeviriciler: Bir yakut yerine bir ametist kullanmak da bir mücevherin çiftlenimli iki yarısını oluşturuyor ama bu ikisi birbirlerine zıt tepki veriyorlar. Örneğin bir tanesi yukarı kaldırıldığı zaman öbürü aşağı doğru bastırılıyor.

Bu fabriallar daha yeni keşfedildiler ama şimdiden olası kullanım alanları üzerine tahminlerde bulunuluyor. Bu fabrial türünde bazı beklenmedik sınırlamalar varmış gibi görünüyor ancak ben bunların ne olduğunu keşfetmekte başarılı olamadım.

UYARI FABRİALLARI

Bu grupta sadece gayrı resmi olarak Uyarıcı olarak bilinen bir tane fabrial var. Bir Uyarıcı yakınlardaki bir nesne, duygu, algı ya da olayın haberini verebiliyor. Bu fabriallar odak olarak bir heliodor taşı kullanıyorlar. Bunun işe yarayacak tek mücevher türü mü olduğunu, yoksa heliodorun kullanılması için başka bir sebep mi olduğunu bilmiyorum.

Bu fabrialm durumunda, içine doldurabileceğiniz Fırtınaışığı miktarı menzilini etkiliyor. Bu nedenle de kullanılan mücevherin büyüklüğü çok önemli.

RÜZGÂRKOŞUSU VE ÇİVİLEMELER

Beyazlı Suikastçının garip yeteneklerinin raporları, beni genel olarak bilinmediklerine inandığım bazı bilgi kaynaklarına yönlendirdi. Rüzgârkoşucular, Parlayan Şövalyeler’in bir tarikatıydı ve onlar iki birincil Dalgabağlama türünü kullanırdı. Bu Dalgabağlamalarının etkileri, tarikatın üyeleri arasında gayrıresmi olarak Uç Çivilemeler olarak bilinirdi.

TEMEL ÇİVİLEME: YERÇEKİMSEL DEĞİŞİM

Tarikat içinde en sık kullanılan Çivileme türü buydu, gerçi kullanması en kolay olanı bu değildi. (Bu özellik aşağıdaki Tam Çivileme’ye ait.) Bir Temel Çivileme bir varlığın ya da nesnenin altındaki gezegenle olan görünmeyen yerçekimsel bağını yok ederek, bunun yerine o varlık ya da nesneyi geçici olarak farklı bir nesne ya da yöne doğru bağlamayı içeriyordu.

Bu fiilen yerçekimi kuvvetinde bir değişiklik yaratarak, gezegenin kendi enerjilerinin yönünü değiştiriyor. Bir Temel Çivileme bir Rüzgârkoşucunun duvarlardan yukarı koşabilmesini, cisimleri ya da insanları uçurarak havaya fırlatmasını ya da benzer etkiler yaratmasını sağlıyordu. Bu türdeki Çivilemenin gelişmiş kullanımları bir Rüzgârkoşucunun kütlesinin bir kısmım yukarıya doğru bağlayarak kendisini daha hafif hale getirmesini de sağlayabilirdi. (Matematiksel olarak kişinin kütlesinin dört-

te birini yukan bağlamak bir kişinin etkin ağırlığını yanya indirir. Kişinin kütlesinin yarısını yukarı bağlamak da ağırlıksızlık yaratır.)

Birden fazla Temel Çivileme, ayrıca bir nesneyi ya da insan vücudunu aşağı doğru ağırlığının iki katı, üç katı veya başka katlarıyla da çekebilirdi.

TAM ÇİVİLEME: NESNELERİ BİRBİRLERİNE BAĞLAMA

Bir Tam Çivileme, Temel Çivilemeye çok benziyor olabilir ama tamamen farklı prensipler ile çalışıyorlardı. Bir tanesi yerçekimiyle ilgiliyken, diğeri cisimleri birbirlerine bağlayan kuvvet (ya da Parlayanlar’ın onları adlandırdığı şekliyle Dalga) olan adezyon kuvveti ile ilgiliydi. Ben bu Dalga’nın atmosfer basıncıyla bir ilgisi olduğunu düşünüyorum.

Bir Tam Çivileme yaratmak için, bir Rüzgârkoşucu bir nesneyi Fırtınaışığıyla doldurur, sonra da buna başka bir nesneyi bastırırdı. İki nesne birbirlerine neredeyse koparması imkânsız olan aşırı derecede kuvvetli bir bağ ile bağlanırdı. Hatta çoğu malzeme onları bir arada tutan bağın kopmasından önce kendileri kırılırdı.

TERS ÇİVİLEME: BİR NESNEYE YERÇEKİMSEL KUVVET VERME

Ben bunun aslında Temel Çivilemenin özelleştirilmiş bir şekli olduğuna inanıyorum. Bu Çivileme türü üç Çivilemenin arasında en az miktarda Fırtınaışığı gerektireniydi. Rüzgârkoşucu bir şeyi doldurur ve ona zihinsel bir komut vererek, başka nesneleri bu nesneye doğru kuvvetle sürükleyecek olan bir çekim yaratırdı.

Özünde, bu Çivileme bir nesnenin etrafında, o nesnenin aşağıdaki zeminle olan görünmez bağını taklit eden bir baloncuk yaratıyordu. Bu nedenle de bu Çivilemenin yere dokunmakta olan, yani gezegenle olan bağları en kuvvetli durumda olan nesneleri etkilemesi çok daha zordu. Düşmekte ya da havada olan cisimleri etkilemek en kolayıydı. Diğer nesneler de etkilenebilirdi ama bunun için gerekli olan beceri ve Fırtınaışığı miktarı çok daha yüksekti.

IŞIKÖRÜ

İkinci bir Dalgabağlama türü, ışık ve sesin kozmerin her yerinde sık bulunur şekilde illüzyontaktikleri için manipüle edilmesini içeriyor. Ancak Sel’de bulunan versiyonlarının aksine, bu yöntemin güçlü bir Ruhani bileşeni var, sadece amaçlanan illüzyonun tam bir zihinsel resmini gerektirmekle kalmayıp, bir de onunla arada bir bağlantıyı seviyesi olmasını gerektiriyor. İllüzyon yalnızca Işıkören’in hayal ettiği şeyi değil, yaratmayı arzu ettiği şeyi temel alıyor.

Pek çok açıdan, orijinal Yolen versiyonuna en çok benzeyen beceri bu, bu da beni heyecanlandırıyor. Ben bu beceriyi daha da derinlemesine inceleyerek, onun Bilinç-sel ve Ruhani özelliklerle arasında nasıl bir bağlantı olduğu hakkında tam kapsamlı bir 1016 anlayış edinmeyi umut ediyorum.